### å®šä¹‰

$lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x}$ è®°ä¸º $f'(x_0)$ ï¼šï¼ˆç¬æ—¶ï¼‰å˜åŒ–ç‡ã€‚

- $f$ å¯¹ $x$ çš„å˜åŒ–ç‡ï¼š$\dfrac{{\rm d} f}{{\rm d} x} = f'_x$ ã€‚
- $\begin{cases} \lim_{\Delta x \to 0}\dfrac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x} & \to \text{å¢é‡å¼} \\ \lim_{x \to x_0}\dfrac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} & \to \text{å·®å€¼å¼} \end{cases}$ 
- ã€æ³¨ã€‘
  1. ã€å·¦å³æœ‰åˆ«ã€‘
    - $lim_{\Delta x \to 0^+} \dfrac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x} = f'_+(x_0)$ å³å¯¼æ•°
    - $lim_{\Delta x \to 0^-} \dfrac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x} = f'_-(x_0)$ å·¦å¯¼æ•°
    - **å› æ­¤ $f'(x_0)$ å­˜åœ¨ $\iff$ $f'_-(x_0) = f'_+(x_0)$ ã€‚** 
      - åªæœ‰å•ä¾§æé™ï¼Œä¸èƒ½ç¡®å®šå¯¼æ•°å­˜åœ¨ã€‚

  2. $\Delta x \to $ ï¼ˆå¹¿ä¹‰åŒ–ï¼‰ğŸ¶
     - $f'(x_0) = \lim_{ğŸ¶ \to 0}\dfrac{f(x_0 + ğŸ¶) - f(x_0)}{ğŸ¶}$ 
     - ä¸‰ä¸ª ğŸ¶ ä¸€æ‘¸ä¸€æ ·ï¼ˆå‡‘å®šä¹‰ï¼‰

  3. ä¸€é™ä¸€åŠ¨åŸåˆ™

     - ä¸å¯è¿åæ­¤åŸåˆ™

     - $\lim_{2 \Delta x \to 0}\dfrac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0 - \Delta x)}{2 \Delta x} = f'(x_0)$ å°±æ˜¯å…¸å‹é”™è¯¯

  4. ç­‰ä»·å†™æ³•ï¼ˆæ¢å…ƒæ³•ï¼‰

     - ä»¤ $x_0 + \Delta x = x \implies \lim_{x \to x_0}\dfrac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} = f'(x_0)$ ã€‚ 

- ä¾‹é¢˜
  - ä¸‹åˆ—å‡½æ•°ä¸­ï¼Œåœ¨ $x = 0$ å¤„ä¸å¯å¯¼çš„æ˜¯ $()$ ã€‚ã€å…·ä½“å‹ã€‘
    - $\begin{array}{l} A. f(x) = |x| \sin |x| & B. f(x) = |x| \sin \sqrt{|x|} \\ C. f(x) = \cos |x| & D. f(x) = \cos \sqrt{|x|} \end{array}$ 
    - åˆ†æ
      - åªè¦è§åˆ° $f'(x_0)$ $\implies$ å…ˆå†™å¯¼æ•°å®šä¹‰ã€‚
        - å½“é¢˜ç›®ç»™å‡º $f(x)$ ï¼Œå†™ã€å·®å€¼å¼ã€‘ã€‚
        - æœ‰ç•Œå€¼ $\times$ æ— ç©·å° $=$ æ— ç©·å°
  - **è®¾ $f(0) = 0$ ï¼Œä»¥ä¸‹æé™å­˜åœ¨èƒ½ç¡®å®š $f(x)$ åœ¨ç‚¹ $x = 0$ å¯å¯¼çš„æ˜¯ $()$ ã€‚**ã€æŠ½è±¡å‹ã€‘
    - $\begin{array}{l} A. \lim_{h \to 0}\dfrac{f(1 - \cos h)}{h^2} & B. \lim_{h \to 0}\dfrac{f(1 - e^h)}{h} \\ C. \lim_{h \to 0}\dfrac{f(h - \sin h)}{h^2} &  D. \lim_{h \to 0}\dfrac{f(2h) - f(h)}{h}\end{array}$ 
    - åˆ†æ
      - æŠ½è±¡å‹ä½¿ç”¨ã€å¢é‡å¼ã€‘
      - $f'(0) = \lim_{ğŸ¶ \to 0}\dfrac{f(0 + ğŸ¶) - f(0)}{ğŸ¶}$ 
      - $h \to 0$ æ—¶ï¼Œ$1 - \cos h \to 1^-$ ã€‚
        - $\because \cos h \leq 1$ 
        - å¤©ç”Ÿã€å•ä¾§æé™ã€‘
      - $D$ åä¾‹
        - $f(x) = \begin{cases} 1, & x\not= 0 \\ 0, & x = 0 \end{cases}$ 
      - $\begin{cases} f'(0) \cdot n = \exists & \implies f'(0) \exists \\ f'(0) \cdot \infty = \exists & \implies f'(0) \exists = 0 \\ f'(0) \cdot 0 = \exists & \not\implies f'(0) \exists \end{cases}$ 
    - ã€æ³¨ã€‘
      - $ğŸ¶ \to 0$ æ—¶ï¼Œ$\dfrac{|ğŸ¶|}{ğŸ¶}$ æœ‰ç•Œï¼Œä½† $\lim_{ğŸ¶ \to 0}\dfrac{|ğŸ¶|}{ğŸ¶}$ ä¸å­˜åœ¨ã€‚
  - è‹¥ $f(x)$ æ˜¯å¯å¯¼çš„å¶å‡½æ•°ï¼Œè¯æ˜ $f'(x)$ çš„å¥‡å‡½æ•°ã€‚ã€è®°ã€‘
    - $\begin{array}{l}f'(x) & = \lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{f(x + \Delta x) - f(x)}{\Delta x} \\ f'(-x) & = \lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{f(-x + \Delta x) - f(-x)}{\Delta x} \\ & = \lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{f(x+(-\Delta x) - f(x)}{\Delta x} \\ & = -\lim_{-\Delta x \to 0} \dfrac{f(x+(-\Delta x) - f(x)}{-\Delta x} \\ & = -f'(x) \end{array}â€‹$ 
    - è‹¥ $f(x)$ æ˜¯å¯å¯¼çš„å¥‡å‡½æ•°ï¼Œè¯æ˜ $f'(x)$ çš„å¶å‡½æ•°ã€‚



### å¯¼æ•°è®¡ç®—

##### åŸºæœ¬æ±‚å¯¼å…¬å¼

$\begin{array}{l} (\sin x)' = \cos x & (\cos x)' = -\sin x \\ (\tan x)' = \sec^2 x & (\cot x)' = - \csc^2 x \\ (\sec x)' = \sec x \tan x & (\csc x)' = - \csc x \cot x \end{array}$ 

$\begin{array}{l} (\arcsin x)' = \dfrac{1}{\sqrt{1 - x^2}} & (\arccos x)' = - \dfrac{1}{\sqrt{1 - x^2}} \\ (\arctan x)' = \dfrac{1}{1 + x^2} & (\arccot x)' = - \dfrac{1}{1 + x^2} \end{array}$

$\begin{array}{l} (\ln(x + \sqrt{x^2 + 1}))' = \dfrac{1}{\sqrt{x^2 + 1}} \end{array}$ 

$\begin{array}{l} (\ln(x + \sqrt{x^2 - 1}))' = \dfrac{1}{\sqrt{x^2 - 1}} \end{array}$ 



##### åŸºæœ¬æ±‚å¯¼æ–¹æ³•

1. å¤åˆå‡½æ•°æ±‚å¯¼

  - æ±‚å‡½æ•° $y = (\tan 2x)^{\cot\frac{x}{2}}$ çš„å¯¼æ•°ã€‚
2. éšå‡½æ•°æ±‚å¯¼
  - æ˜¾å‡½æ•°ï¼š$y = f(x)$ ï¼Œéšå‡½æ•°ï¼š$F(x, y) = 0$ ã€‚
  - æ–¹æ³•ï¼šåœ¨ $F(x, y) = 0$ ä¸¤è¾¹åŒæ—¶å¯¹ $x$ æ±‚å¯¼ï¼Œåªéœ€æ³¨æ„ $y = y(x)$ å³å¯ï¼ˆå¤åˆæ±‚å¯¼ï¼‰ã€‚
  - ä¾‹é¢˜
    - è®¾ $y = y(x)$ æ˜¯ç”± $\sin xy = \ln \dfrac{x + e}{y} + 1$ ç¡®å®šçš„éšå‡½æ•°ï¼Œæ±‚ $y'(0)$ å’Œ $y''(0)$ çš„å€¼ã€‚
3. å¯¹æ•°æ±‚å¯¼æ³•
  - æ–¹æ³•ï¼šå¯¹äºå¤šé¡¹ç›¸ä¹˜ã€ç›¸é™¤ã€å¼€æ–¹ã€ä¹˜æ–¹å¾—æ¥çš„å¼å­ï¼Œå…ˆå–å¯¹æ•°å†æ±‚å¯¼ã€‚
  - ä¾‹é¢˜
    - è®¾ $y = (\dfrac{a}{b})^x \cdot (\dfrac{b}{x})^a \cdot (\dfrac{x}{a})^b \quad (a>0, b>0)$ ï¼Œæ±‚ $y'$ ã€‚
4. åå‡½æ•°æ±‚å¯¼

   - æ³¨æ„å†™æ³•å³å¯

   - ä¾‹é¢˜

     - è®¾å‡½æ•° $f(y)$ çš„åå‡½æ•° $f^{-1}(x)$ åŠ $f'[f^{-1}(x)]$ ä¸ $f''[f^{-1}(x)]$ éƒ½å­˜åœ¨ï¼Œä¸” $f'[f^{-1}(x)] \not= 0$ ã€‚è¯æ˜ï¼š$\dfrac{ {\rm d}^2 f^{-1}(x) }{ {\rm d} x^2 } = -\dfrac{ f''[f^{-1}(x)] }{ \{f'[f^{-1}(x)]\}^3 }$ ã€‚

       - $\because x = f(y) \implies y = f^{-1}(x), \quad \therefore \dfrac{ {\rm d}^2 f^{-1}(x) }{ {\rm d} x^2 } = \dfrac{ {\rm d}^2 y }{ {\rm d} x^2 }$ ã€‚

       - $x = f(y)$ ä¸¤è¾¹å¯¹ $x$ æ±‚å¯¼ï¼Œ$1 = f'(y) \cdot \dfrac{ {\rm d} y }{ {\rm d} x } \implies \dfrac{ {\rm d} y }{ {\rm d} x } = \dfrac{1}{f'(y)}$ ã€‚

       - $\dfrac{ {\rm d}^2 y }{ {\rm d} x^2 } = \dfrac{ {\rm d} ( \dfrac{ {\rm d} y }{ {\rm d} x } ) }{ {\rm d} x }$ 

         - ç”±äº $\dfrac{ {\rm d} y}{ {\rm d} x } = \dfrac{1}{f'(y)}$ æ˜¯å…³äº $y$ çš„å‡½æ•°ï¼Œæ‰€ä»¥ $\dfrac{ {\rm d} y}{ {\rm d} x }$ åªèƒ½å¯¹ $y$ æ±‚å¯¼ã€‚ 
         - $\begin{array}{l}\dfrac{ {\rm d}^2 y }{ {\rm d} x^2 } & = \dfrac{ {\rm d} ( \dfrac{ {\rm d} y }{ {\rm d} x } ) / {\rm d} y }{ {\rm d} x / {\rm d} y } = \dfrac{ {\rm d} ( \dfrac{1}{f'(y)} ) }{ {\rm d} y } \cdot \dfrac{ {\rm d} y }{ {\rm d} x } \\[1em] & = -\dfrac{ f''(y) }{ [f'(y)]^2 } \cdot \dfrac{1}{f'(y)} \\[1em] & = -\dfrac{ f''(y) }{ [f'(y)]^3 } =-\dfrac{ f''(f^{-1}(x)) }{ \{f'[f^{-1}(x)]\}^3 } \end{array}$ 
     - æ±‚ $y = \dfrac{1}{2}\arctan \sqrt[4]{1 + x^4} + \ln\sqrt[4]{ \dfrac{ \sqrt[4]{1 + x^4} + 1 }{ \sqrt[4]{1 + x^4} - 1} }$ çš„åå‡½æ•°çš„å¯¼æ•°ã€‚
       - $\dfrac{ {\rm d} y }{ {\rm d} x } = \dfrac{1}{ \dfrac{ {\rm d} x }{ {\rm d} y } } \implies y'_x = \dfrac{1}{x'_y}$ 
       - ä»¤ $u =  \sqrt[4]{1 + x^4}$ ï¼Œ$y = \dfrac{1}{2} \arctan u + \ln \sqrt[4]{ \dfrac{u + 1}{u - 1} }$ ã€‚
       - $y = \dfrac{1}{2} \arctan u + \dfrac{1}{4}( \ln (u + 1) - \ln(u - 1) )$ 
       - $y'_x = [\dfrac{1}{2} \cdot \dfrac{1}{u^2 + 1} + \dfrac{1}{4}(\dfrac{1}{u + 1} - \dfrac{1}{u - 1})] \cdot u'_x = - \dfrac{u'_x}{u^4 - 1}$ 
       - å°† $u = \sqrt[4]{1 + x^4}$ ä»£å…¥å¾—ï¼š $y'_x = - \dfrac{ \frac{1}{4} (1 + x^4)^{-\frac{3}{4}} \cdot 4x^3 }{1 + x^4 - 1} = -\dfrac{1}{x(1 + x^4)^{\frac{3}{4}}}$ ã€‚
       - æ‰€ä»¥ $x'_y = \dfrac{1}{y'_x} = -x(1 + x^4)^{\frac{3}{4}}$ ã€‚
5. å‚æ•°æ–¹ç¨‹æ±‚å¯¼
   - $\begin{cases} x = x(t) \\ y = y(t) \end{cases}$ ï¼Œ$t$ ä¸ºå‚æ•°
   - $\dfrac{ {\rm d}y }{ {\rm d}x } = \dfrac{ {\rm d}y / {\rm d}t }{ {\rm d}x / {\rm d}t } = \dfrac{y'_t}{x'_t}$ ï¼Œç±»ä¼¼äºåå‡½æ•°æ±‚å¯¼ï¼Œæ˜¯è°çš„å‡½æ•°å°±å¯¹è°æ±‚å¯¼ï¼Œç¼ºä»€ä¹ˆè¡¥ä»€ä¹ˆã€‚
   - ä¾‹é¢˜
     - è®¾å‡½æ•° $y = f(x)$ ç”±å‚æ•°æ–¹ç¨‹ $\begin{cases} x = 2t + t^2 \\ y = \varphi(t) \end{cases} , (t > -1)$ æ‰€ç¡®å®šï¼Œå…¶ä¸­ $\varphi(t)$ å…·æœ‰äºŒé˜¶å¯¼æ•°ï¼Œä¸”å·²çŸ¥ $\dfrac{ {\rm d}^2 y }{ {\rm d}x^2 } = \dfrac{3}{4(1 + t)}$ ï¼Œè¯æ˜ï¼šå‡½æ•° $\varphi(t)$ æ»¡è¶³æ–¹ç¨‹ $\varphi''(t) - \dfrac{1}{1 + t} \varphi'(t) = 3(1 + t)$ ã€‚
       - $\dfrac{ {\rm d}y }{ {\rm d}x } = \dfrac{ {\rm d}y / {\rm d}t }{ {\rm d}x / {\rm d}t } = \dfrac{\varphi'(t)}{2 + 2t}$ 
       - $\dfrac{ {\rm d}^2 y }{ {\rm d}x^2 } = \dfrac{ {\rm d}(\dfrac{ {\rm d}y }{ {\rm d}x }) }{ {\rm d}x } = \dfrac{ {\rm d}(\dfrac{ {\rm d}y }{ {\rm d}x }) / {\rm d}t }{ {\rm d}x / {\rm d}t } = \dfrac{ \dfrac{ \varphi''(t)(2 + 2t) - 2\varphi'(t) }{(2 + 2t)^2} }{2 + 2t}$ 
       - $\therefore \dfrac{ \varphi''(t)(2 + 2t) - 2\varphi'(t) }{(2 + 2t)^3 } = \dfrac{ \varphi''(t)(1 + 1t) - \varphi'(t) }{4(1 + t)^3 } = \dfrac{3}{4(1 + t)}$ 
       - $\implies \varphi''(t) - \dfrac{1}{1 + t} \varphi'(t) = 3(1 + t)$ ã€‚
     - è®¾ $\begin{cases} x = t + e^t \\ y = \sin t \end{cases}$ ï¼Œåˆ™ $\left. \dfrac{ {\rm d}^2 y}{ {\rm d}x^2 } \right|_{t = 0} = \_\_\_\_\_\_$ ã€‚
       - $-\dfrac{1}{8}$ 
6. é«˜é˜¶å¯¼æ•°
  - $\text{é«˜é˜¶å¯¼æ•°} \begin{cases} \text{è±å¸ƒå°¼å…¹å…¬å¼} \\ \text{æ‰¾è§„å¾‹ç”¨æ•°å­¦å½’çº³æ³•} \\ \text{å±•å¼€å¼æ³•} \end{cases}$ 
  - è±å¸ƒå°¼å…¹å…¬å¼
    - $\begin{cases} (u \pm v)^{(n)} & = u^{(n)} \pm v^{(n)} \\[1em] (uv)^{(n)} & = \sum_{k=0}^{k=n} C_n^k u^{(n - k)} v^{(k)} \\ & = u^{(n)}v + n \cdot u^{(n - 1)}v' + \dfrac{n(n - 1)}{2} \cdot u^{(n - 2)}v'' + ... + uv^{(n)} \end{cases}$ 
    - $(a^x)^{(n)} = a^x(\ln a)^n, \quad (e^x)^{(n)} = e^x$ 
    - $(\sin kx)^{(n)} = k^n \sin( kx + \frac{\pi}{2} \cdot n  )$ 
    - $(\cos kx)^{(n)} = k^n \cos( kx + \frac{\pi}{2} \cdot n  )$ 
    - $(\ln x)^{(n)} = (-1)^{(n - 1)} \cdot \dfrac{(n - 1)!}{x^n}, (x > 0)$ 
    - $[\ln(x + 1)]^{(n)} = (-1)^{(n - 1)} \cdot \dfrac{(n - 1)!}{(1 + x)^n}, (x > -1)$ 
    - $(\dfrac{1}{x + a})^{(n)} = (-1)^n \cdot \dfrac{n!}{(x + a)^{(n + 1)}}$ 
  - ä¾‹é¢˜
    - $y = x^2 \sin 2x$ ï¼Œæ±‚ $y^{(50)}$ ã€‚
      - $\begin{array}{l} y^{(50)} & = x^2 \cdot (\sin 2x)^{(50)} + 50(x^2)' \cdot (\sin 2x)^{(49)} + \dfrac{50 \cdot 49}{2}(x^2)'' \cdot (\sin 2x)^{(48)} \\[1em] & = -2^{50}x^2 \sin 2x + 50 \cdot 2^{50}x \cos 2x + 50 \cdot 49 \cdot 2^{48} \sin 2x \end{array}$ 



### å¾®åˆ†ä¸­å€¼å®šç†






















