---
title: å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
date: 2018-8-6
updated: 2018-10-15
tags: [maths,é«˜æ•°,kaoyan]
mathjax: true

description: åšç¬”è®°ï¼Œå–å‡‰èŒ¶ï¼Œçœ‹é«˜æ•°
real-date: 2018-10-14
---

## ä¸€ã€æ¦‚å¿µ

**æŒ‰ç±»æ±‚è§£ï¼Œå¯¹å·å…¥åº§**

1. å«æœ‰æœªçŸ¥å‡½æ•°çš„å¯¼æ•°ï¼ˆæˆ–è€…å¾®åˆ†ï¼‰çš„æ–¹ç¨‹ç§°ä¸º**å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹** 
  - ä¸€èˆ¬å†™æˆ $ F(x, y, y', y'', \ldots, y^{ (n) }) = 0 $ 
2. é˜¶æ•°ï¼šæ–¹ç¨‹ä¸­ $ y $ çš„æœ€é«˜é˜¶å¯¼æ•°çš„é˜¶æ•°
3. é€šè§£
   - è§£ä¸­æ‰€å«ç‹¬ç«‹å¸¸æ•°çš„ä¸ªæ•° = æ–¹ç¨‹çš„é˜¶æ•°
   - $ \begin{cases} ç‹¬ç«‹å¸¸æ•° \not= ä»»æ„å¸¸æ•° \\ é€šè§£ \not= å…¨éƒ¨è§£ \end{cases} $ 

<br>

## äºŒã€ä¸€é˜¶æ–¹ç¨‹çš„æ±‚è§£

<br>

#### ãŠ€ã€å˜é‡å¯åˆ†ç¦»å‹

<br>

######  1ã€æ¦‚å¿µ
- å½¢å¦‚ $ \dfrac{ {\rm  d}y }{ {\rm d}x } = f(x, y) $ 
   - è‹¥ $ f(x, y) = g(x) h(y) $ 
   - $ \dfrac{ {\rm d}y }{ h(y) } = g(x) \, {\rm d}x \implies \int \dfrac{ {\rm d}y }{ h(y) } = \int g(x) \, {\rm d}x $ 

<br>

######  2ã€ä¾‹é¢˜
1. å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ $ y' + \dfrac{1}{y} e^{y^2 + 3x} = 0 $ çš„é€šè§£ï¼ˆå…¶ä¸­ $ C $ ä¸ºä»»æ„å¸¸æ•°ï¼‰æ˜¯ $ ( \text{  C  } ) $ ã€‚
   - $ \begin{array}{l} A. 2e^{3x} + 3e^{y^2} = C & B.2e^{3x} + 3e^{-y^2} = C \\ C. 2e^{3x} - 3e^{-y^2} = C & D.e^{3x} - e^{-y^2} = C \end{array} $ 
2. å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ \_\_\_\_\_\_\_\_ ï¼ˆä¸€å®š / ä¸ä¸€å®šï¼‰åŒ…å«äº†æ‰€æœ‰çš„è§£ï¼Œè¯·ä¸¾ä¾‹è¯´æ˜ã€‚
   - ä¸ä¸€å®š
   - å¦‚æ±‚ $ ( y^2 - 1 ) \, {\rm d}x = (x - 1)y \, {\rm d}y $ çš„é€šè§£
      - $ \implies \dfrac{1}{2} \ln \left| y^2 - 1 \right|= \ln \left| x - 1 \right| + \ln C_1 \quad ( C_1 > 0 ) $ 
      - $ \implies \sqrt{ \left| y^2 - 1 \right| } = C_1 \left| x - 1 \right| $ 
      - $ \implies \left| y^2 - 1 \right| = C_1^2 (x - 1)^2 $ 
      - $ \implies y^2 - 1 = \pm C_1^2 (x - 1)^2 = C(x - 1)^2 $ 
      - é€šè§£ä¸º $ y^2 = C (x - 1)^2 + 1 \quad ( C \not= 0 ) $ 
         - è€ƒç ”**åªè€ƒé€šè§£**ï¼Œä¸è€ƒè™‘å¥‡è§£
      - ä½†æ˜¯ $ y = \pm 1 $ ä¹Ÿæ˜¯ä¸Šè¿°æ–¹ç¨‹çš„è§£ï¼Œæˆä¸º**å¥‡è§£**
   - $ \begin{cases} \text{çº¿æ€§} & \text{é€šè§£} = \text{å…¨éƒ¨è§£} \\ \text{éçº¿æ€§} & \text{é€šè§£} \not= \text{å…¨éƒ¨è§£} \end{cases} $ 

<br>

#### ãŠã€é½æ¬¡å‹æ–¹ç¨‹

<br>

######  1ã€æ¦‚å¿µ
- å½¢å¦‚ $ \dfrac{ {\rm d}y }{ {\rm d}x } = f \left( \dfrac{y}{x} \right) $ 
   - ä»¤ $ y = ux \implies y' = u'x + u \implies u'x + u = f(u) $ 
   - $ \implies \dfrac{ {\rm d}u }{ {\rm d}x } x = f(u) - u $ 
   - $ \implies \dfrac{ {\rm d}u }{ f(u) - u } = \dfrac{ {\rm d}x }{x} $ 

<br>

######  2ã€ä¾‹é¢˜
1. æ±‚è§£ $ \left(1 + e^{ -\frac{x}{y} } \right) y \, {\rm d}x + (y - x) \, {\rm d}y = 0 $ ã€‚
   - $ \left(1 + e^{ -\frac{x}{y} } \right) y \, {\rm d}x = (x - y) \, {\rm d}y $ 
   - $ \dfrac{ {\rm d}x }{ {\rm d}y } = \dfrac{x - y}{ \left( 1 + e^{ -\frac{x}{y} } \right) y } = \dfrac{ \dfrac{x}{y} - 1 }{ 1 + e^{ -\frac{x}{y} } } $ 
   - ä»¤ $ \dfrac{x}{y} = u \implies x = uy \implies \dfrac{ {\rm d}x }{ {\rm d}y } = \dfrac{ {\rm d}u }{ {\rm d}y } \cdot y + u $ 
      - $ \begin{array}{l} & \dfrac{ e^u + 1 }{ e^u + u } {\rm d}u = - \dfrac{ {\rm d}y }{y} \\\\ \implies & \int \dfrac{ e^u + 1 }{ e^u + u } {\rm d}u = - \int \dfrac{ {\rm d}y }{y} \\\\ \implies & \ln \left| e^u + u \right| = - \ln |y| + \ln C_1 \\\\ \implies & e^u + u = \dfrac{ \pm C_1 }{y} = \dfrac{C}{y} \end{array} $ 
   - é€šè§£ä¸ºï¼š $ \left( e^{ \frac{x}{y} } + \dfrac{x}{y} \right) \cdot y = C, \quad (C \not= 0) $ 

<br>

#### ãŠ‚ã€ä¸€é˜¶çº¿æ€§å‹

<br>

######  1ã€æ¦‚å¿µ
- å½¢å¦‚ $ y' + p(x)y = q(x) $ ï¼Œ$ p(x), \, q(x) $ ä¸ºå·²çŸ¥çš„è¿ç»­å‡½æ•°ã€‚
   - $ (uv)' = u'v + uv' $ ï¼Œ ä¸” $ ( e^ğŸ¶ )' = e^ğŸ¶ \cdot (ğŸ¶)' $ 
      - $ ( e^{ ğŸ¶ } y )' = e^ğŸ¶ ( ğŸ¶' + ğŸ¶ y' ) $ 
      -  $ (ğŸ¶)' = p(x) \implies ğŸ¶ = \int p(x) \, {\rm d}x $ 
   - $ \begin{array}{l} \implies e^{ \int p(x) \, {\rm d}x } \cdot y' + e^{ \int p(x) \, {\rm d}x } \cdot p(x)y = e^{ \int p(x) \, {\rm d}x } \cdot q(x) \\\\ \implies \left( y \cdot e^{ \int px(x) \, {\rm d}x } \right)' = e^{ \int p(x) \, {\rm d}x } \cdot q(x) \\\\ \implies y = e^{ -\int p(x) \, {\rm d}x } \left[ \int \left( e^{ \int p(x) \, {\rm d}x } \cdot q(x) \right) {\rm d}x + C \right] \end{array} $ 

<br>

######  2ã€ä¾‹é¢˜
1. å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ $ (y^2 + 1) \, {\rm d}x = y(y - 2x) \, {\rm d}y $ çš„é€šè§£æ˜¯ \_\_\_\_\_\_\_\_ ã€‚
   - $ \begin{array}{l} & \dfrac{ {\rm d}x }{ {\rm d}y } = \dfrac{-2y}{y^2 + 1} x + \dfrac{y^2}{y^2 + 1} \\\\ \implies & x' + \dfrac{2y}{y^2 + 1}x = \dfrac{y^2}{y^2 + 1} \\\\ \implies & x = e^{ -\int \frac{2y}{y^2 + 1} {\rm d}y } \left[ \int \left( e^{ \int \frac{2y}{y^2 + 1} {\rm d}y } \cdot \dfrac{y^2}{y^2 + 1} \right) {\rm d}y + C \right] \\\\ \implies & x = e^{ -\ln( y^2 + 1 ) } \left[ \int \left( e^{ \ln( y^2 + 1 ) } \cdot \dfrac{y^2}{y^2 + 1} \right) {\rm d}y + C \right] \\\\ \implies & x = \dfrac{1}{y^2 + 1} \left( \dfrac{y^3}{3} + C \right), \quad \forall C \end{array} $ 

<br>

## ä¸‰ã€äºŒé˜¶æ–¹ç¨‹çš„æ±‚è§£

<br>

#### ãŠ€ã€äºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°é½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

<br>

######  1ã€æ¦‚å¿µ
- å½¢å¦‚ $ y'' + py' + qy = 0 $ 
   - è€ƒè™‘ $ y = e^{ \lambda x } \implies e^{ \lambda x } ( \lambda^2 + p \lambda + q ) = 0 $ 
   1. å†™ $ \lambda^2 + p \lambda + q = 0 \implies \lambda_1, \lambda_2 $ 
   2. $ \begin{cases} \Delta > 0 & \implies \lambda_1 \not= \lambda_2 & \implies y = C_1 e^{ \lambda_1 x } + C_2 e^{ \lambda_2 x } \\\\ \Delta = 0 & \implies \lambda_1 = \lambda_2 = \lambda & \implies y = ( C_1 + C_2 x ) e^{ \lambda x } \\\\ \Delta < 0 & \implies \lambda_{1,2} = \alpha \pm \beta {\rm i} & \implies y = e^{\alpha x} \left( C_1 \cos \beta x + C_2 \sin \beta x \right) \end{cases} $ 

<br>

#### ãŠã€äºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°éé½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

<br>

######  1ã€æ¦‚å¿µ
- å½¢å¦‚ $ y'' + py' + qy = f(x) $ 
   1. å½“ $ f(x) = e^{\alpha x} P_n(x) $ æ—¶
      - $ y_{ \text{é€šè§£} } = y_{ \text{é½æ¬¡é€šè§£} } + y_{ \text{éé½æ¬¡ç‰¹è§£} } $ 
      1. ç…§æ¬ ãŠ€ æ±‚ $ y_{ \text{é½æ¬¡é€šè§£} } $ 
      2. $ y^\ast = e^{\alpha x} \cdot Q_n(x) \cdot x^k $ 
         - $ Q_n(x) $ ä¸º $ x $ çš„ $ n $ æ¬¡å¾…å®šç³»æ•°çš„ä¸€èˆ¬å¤šé¡¹å¼
            - è‹¥ $ P_3 (x) = x^3 - 1 $ ï¼Œåˆ™ $ Q_3(x) = ax^3 + bx^2 + cx + d $ ã€‚
         - $ k $ å€¼çš„ç¡®å®š
            1. çœ‹ï¼šè‡ªç”±é¡¹ $ e^{\alpha x} P_n(x) $ ä¸­çš„ $ \alpha $ 
            2. è®¡ç®—ï¼š $ \lambda_1, \lambda_2 $ ï¼ˆåœ¨ä¸Šé¢å·²ç»è®¡ç®—è¿‡äº†ï¼‰
            3. æ¯”è¾ƒï¼š $ k = \begin{cases} 0 , & \alpha \not= \lambda_1, \alpha \not= \lambda_2 \\ 1, & \alpha = \lambda_1 \text{ æˆ– } \lambda_2 \\ 2, & \alpha = \lambda_1 = \lambda_2 \end{cases} $ 

<br>

######  2ã€ä¾‹é¢˜
1. å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ $ y'' + 2y' + y = {\rm sh} x $ çš„ä¸€ä¸ªç‰¹è§£åº”å…·æœ‰çš„å½¢å¼ï¼ˆå…¶ä¸­ $ a, b $ ä¸ºå¸¸æ•°ï¼‰$ ( \text{  C  } ) $ 
   - $ \begin{array}{l} A. a{\rm sh}x \quad & B. a {\rm ch}x \\ C. ax^2e^{-x} + be^x \quad & D.axe^{-x} + be^x \end{array} $ 
      - $ {\rm sh} x = \dfrac{ e^x - e^{-x} }{2}, \quad {\rm ch}x = \dfrac{ e^x + e^{-x} }{2} $ 
   1. $ y'' + 2y' + y = e^x \cdot \dfrac{1}{2} $ 
      - $ \lambda^2 + 2\lambda + 1 = 0 \implies \lambda_1 = \lambda_2 = -1 \implies y_{ \text{é½æ¬¡é€šè§£} } = ( C_1 + C_2 x )e^{-x} $ 
      - è®¾ $ y_1^{\ast} = e^x \cdot A \cdot x^0 = Ae^x $ 
   2. $ y'' + 2y' + y = e^x \cdot ( -\dfrac{1}{2} ) $ 
      - $ \lambda_1 = \lambda_2 = -1 $ 
      - è®¾ $ y_2^{\ast} = e^{-x} \cdot B \cdot x^2 = Bx^2 e^{-x} $
   3. $ y^{\ast} = Ae^x + Bx^2e^{-x} $ 
2. æ±‚å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ $ y'' + 5y' + 6y = 2e^{-x} $ çš„é€šè§£ã€‚
   - $ \lambda^2 + 5\lambda + 6 = 0 \implies \lambda_1 = -2, \lambda_2 = -3 $ 
      - $ \implies y_{ \text{é½æ¬¡é€šè§£} } = C_1e^{-2x} + C_2e^{-3x} $ 
   - è®¾ $ y^{\ast} = e^{-x} \cdot A \cdot x^0 = Ae^{-x} $ 
      - å°† $ y^{\ast} $ ä»£å…¥åŸæ–¹ç¨‹
      - $ Ae^{-x} - 5Ae^{-x} + 6Ae^{-x} = 2Ae^{-x} = 2e^{-x} \implies A = 1 $ 
      - æ‰€ä»¥ $ y^{\ast} = e^{-x} $ 
   - $ y = C_1e^{-2x} + C_2e^{-3x} + e^{-x} $ 

<br>

## å››ã€â­ï¸åº”ç”¨

<br>

####  ãŠ€ã€ä¾‹é¢˜ä¸€
å·²çŸ¥æ›²çº¿ $ y = y(x) $ ç»è¿‡ç‚¹ $ (1, e^{-1}) $ ï¼Œä¸”åœ¨ç‚¹ $ (x, y) $ å¤„çš„åˆ‡çº¿åœ¨ $ y $ è½´ä¸Šçš„æˆªè·ä¸º $ xy $ ï¼Œæ±‚è¯¥æ›²çº¿æ–¹ç¨‹çš„è¡¨è¾¾å¼ã€‚
   - åˆ‡çº¿æ–¹ç¨‹ä¸ºï¼š$ Y - y = y'( X - x ) $ 
   - ä»¤ $ X = 0 \implies Y = y - xy' = xy $ 
   - $ \begin{array}{l} \implies \dfrac{ {\rm d}y }{y} = \left( \dfrac{1}{x} - 1 \right) {\rm d}x \\\\ \implies \int \dfrac{ {\rm d}y }{y} = \int \left( \dfrac{1}{x} - 1 \right) {\rm d}x \\\\ \implies \ln |y| = \ln |x| - \ln e^x + \ln C_1 \\\\ \implies |y| = \dfrac{ C_1 |x| }{e^x} \\\\ \implies y = C \cdot \dfrac{x}{e^x} \end{array} $ 
   - è¿‡ç‚¹ $ ( 1, e^{-1} ) \implies C = 1 $ ã€‚
   - æ‰€ä»¥æ›²çº¿æ–¹ç¨‹ä¸º $ y = \dfrac{x}{e^x} $ ã€‚





