---
title: ä¸€å…ƒå‡½æ•°å¾®åˆ†å­¦
date: 2018-9-28
updated: 2018-9-28
tags: [maths,cs,kaoyan]
mathjax: true

description: åšç¬”è®°ï¼Œå–å‡‰èŒ¶ï¼Œçœ‹é«˜æ•°
---


### å®šä¹‰

$lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x}$ è®°ä¸º $f'(x_0)$ ï¼šï¼ˆç¬æ—¶ï¼‰å˜åŒ–ç‡ã€‚

- $f$ å¯¹ $x$ çš„å˜åŒ–ç‡ï¼š$\dfrac{ {\rm d} f}{ {\rm d} x} = f'_x$ ã€‚
- $\begin{cases} \lim_{\Delta x \to 0}\dfrac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x} & \to \text{å¢é‡å¼} \\ \lim_{x \to x_0}\dfrac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} & \to \text{å·®å€¼å¼} \end{cases}$ 
- ã€æ³¨ã€‘
  1. ã€å·¦å³æœ‰åˆ«ã€‘
    - $lim_{\Delta x \to 0^+} \dfrac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x} = f'_+(x_0)$ å³å¯¼æ•°
    - $lim_{\Delta x \to 0^-} \dfrac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x} = f'_-(x_0)$ å·¦å¯¼æ•°
    - **å› æ­¤ $f'(x_0)$ å­˜åœ¨ $\iff$ $f'_-(x_0) = f'_+(x_0)$ ã€‚** 
      - åªæœ‰å•ä¾§æé™ï¼Œä¸èƒ½ç¡®å®šå¯¼æ•°å­˜åœ¨ã€‚

  2. $\Delta x \to $ ï¼ˆå¹¿ä¹‰åŒ–ï¼‰ğŸ¶
     - $f'(x_0) = \lim_{ğŸ¶ \to 0}\dfrac{f(x_0 + ğŸ¶) - f(x_0)}{ğŸ¶}$ 
     - ä¸‰ä¸ª ğŸ¶ ä¸€æ‘¸ä¸€æ ·ï¼ˆå‡‘å®šä¹‰ï¼‰

  3. ä¸€é™ä¸€åŠ¨åŸåˆ™

     - ä¸å¯è¿åæ­¤åŸåˆ™

     - $\lim_{2 \Delta x \to 0}\dfrac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0 - \Delta x)}{2 \Delta x} = f'(x_0)$ å°±æ˜¯å…¸å‹é”™è¯¯

  4. ç­‰ä»·å†™æ³•ï¼ˆæ¢å…ƒæ³•ï¼‰

     - ä»¤ $x_0 + \Delta x = x \implies \lim_{x \to x_0}\dfrac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} = f'(x_0)$ ã€‚ 

- ä¾‹é¢˜
  - ä¸‹åˆ—å‡½æ•°ä¸­ï¼Œåœ¨ $x = 0$ å¤„ä¸å¯å¯¼çš„æ˜¯ $()$ ã€‚ã€å…·ä½“å‹ã€‘
    - $\begin{array}{l} A. f(x) = |x| \sin |x| & B. f(x) = |x| \sin \sqrt{|x|} \\ C. f(x) = \cos |x| & D. f(x) = \cos \sqrt{|x|} \end{array}$ 
    - åˆ†æ
      - åªè¦è§åˆ° $f'(x_0)$ $\implies$ å…ˆå†™å¯¼æ•°å®šä¹‰ã€‚
        - å½“é¢˜ç›®ç»™å‡º $f(x)$ ï¼Œå†™ã€å·®å€¼å¼ã€‘ã€‚
        - æœ‰ç•Œå€¼ $\times$ æ— ç©·å° $=$ æ— ç©·å°
  - **è®¾ $f(0) = 0$ ï¼Œä»¥ä¸‹æé™å­˜åœ¨èƒ½ç¡®å®š $f(x)$ åœ¨ç‚¹ $x = 0$ å¯å¯¼çš„æ˜¯ $()$ ã€‚**ã€æŠ½è±¡å‹ã€‘
    - $\begin{array}{l} A. \lim_{h \to 0}\dfrac{f(1 - \cos h)}{h^2} & B. \lim_{h \to 0}\dfrac{f(1 - e^h)}{h} \\ C. \lim_{h \to 0}\dfrac{f(h - \sin h)}{h^2} &  D. \lim_{h \to 0}\dfrac{f(2h) - f(h)}{h}\end{array}$ 
    - åˆ†æ
      - æŠ½è±¡å‹ä½¿ç”¨ã€å¢é‡å¼ã€‘
      - $f'(0) = \lim_{ğŸ¶ \to 0}\dfrac{f(0 + ğŸ¶) - f(0)}{ğŸ¶}$ 
      - $h \to 0$ æ—¶ï¼Œ$1 - \cos h \to 1^-$ ã€‚
        - $\because \cos h \leq 1$ 
        - å¤©ç”Ÿã€å•ä¾§æé™ã€‘
      - $D$ åä¾‹
        - $f(x) = \begin{cases} 1, & x\not= 0 \\ 0, & x = 0 \end{cases}$ 
      - $\begin{cases} f'(0) \cdot n = \exists & \implies f'(0) \exists \\ f'(0) \cdot \infty = \exists & \implies f'(0) \exists = 0 \\ f'(0) \cdot 0 = \exists & \not\implies f'(0) \exists \end{cases}$ 
    - ã€æ³¨ã€‘
      - $ğŸ¶ \to 0$ æ—¶ï¼Œ$\dfrac{|ğŸ¶|}{ğŸ¶}$ æœ‰ç•Œï¼Œä½† $\lim_{ğŸ¶ \to 0}\dfrac{|ğŸ¶|}{ğŸ¶}$ ä¸å­˜åœ¨ã€‚
  - è‹¥ $f(x)$ æ˜¯å¯å¯¼çš„å¶å‡½æ•°ï¼Œè¯æ˜ $f'(x)$ çš„å¥‡å‡½æ•°ã€‚ã€è®°ã€‘
    - $\begin{array}{l}f'(x) & = \lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{f(x + \Delta x) - f(x)}{\Delta x} \\ f'(-x) & = \lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{f(-x + \Delta x) - f(-x)}{\Delta x} \\ & = \lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{f(x+(-\Delta x) - f(x)}{\Delta x} \\ & = -\lim_{-\Delta x \to 0} \dfrac{f(x+(-\Delta x) - f(x)}{-\Delta x} \\ & = -f'(x) \end{array}â€‹$ 
    - è‹¥ $f(x)$ æ˜¯å¯å¯¼çš„å¥‡å‡½æ•°ï¼Œè¯æ˜ $f'(x)$ çš„å¶å‡½æ•°ã€‚



### å¯¼æ•°è®¡ç®—

##### åŸºæœ¬æ±‚å¯¼å…¬å¼

$\begin{array}{l} (\sin x)' = \cos x & (\cos x)' = -\sin x \\ (\tan x)' = \sec^2 x & (\cot x)' = - \csc^2 x \\ (\sec x)' = \sec x \tan x & (\csc x)' = - \csc x \cot x \end{array}$ 

$\begin{array}{l} (\arcsin x)' = \dfrac{1}{ \sqrt{1 - x^2} } & (\arccos x)' = - \dfrac{1}{ \sqrt{1 - x^2} } \\ (\arctan x)' = \dfrac{1}{1 + x^2} & (\arccot x)' = - \dfrac{1}{1 + x^2} \end{array}$

$\begin{array}{l} (\ln(x + \sqrt{x^2 + 1}))' = \dfrac{1}{ \sqrt{x^2 + 1} } \end{array}â€‹$ 

$\begin{array}{l} (\ln(x + \sqrt{x^2 - 1}))' = \dfrac{1}{ \sqrt{x^2 - 1} } \end{array}$ 



##### åŸºæœ¬æ±‚å¯¼æ–¹æ³•

1. å¤åˆå‡½æ•°æ±‚å¯¼

  - æ±‚å‡½æ•° $y = (\tan 2x)^{ \cot\frac{x}{2} }$ çš„å¯¼æ•°ã€‚
2. éšå‡½æ•°æ±‚å¯¼
  - æ˜¾å‡½æ•°ï¼š$y = f(x)$ ï¼Œéšå‡½æ•°ï¼š$F(x, y) = 0$ ã€‚
  - æ–¹æ³•ï¼šåœ¨ $F(x, y) = 0$ ä¸¤è¾¹åŒæ—¶å¯¹ $x$ æ±‚å¯¼ï¼Œåªéœ€æ³¨æ„ $y = y(x)$ å³å¯ï¼ˆå¤åˆæ±‚å¯¼ï¼‰ã€‚
  - ä¾‹é¢˜
    - è®¾ $y = y(x)$ æ˜¯ç”± $\sin xy = \ln \dfrac{x + e}{y} + 1$ ç¡®å®šçš„éšå‡½æ•°ï¼Œæ±‚ $y'(0)$ å’Œ $y''(0)$ çš„å€¼ã€‚
3. å¯¹æ•°æ±‚å¯¼æ³•
  - æ–¹æ³•ï¼šå¯¹äºå¤šé¡¹ç›¸ä¹˜ã€ç›¸é™¤ã€å¼€æ–¹ã€ä¹˜æ–¹å¾—æ¥çš„å¼å­ï¼Œå…ˆå–å¯¹æ•°å†æ±‚å¯¼ã€‚
  - ä¾‹é¢˜
    - è®¾ $y = (\dfrac{a}{b})^x \cdot (\dfrac{b}{x})^a \cdot (\dfrac{x}{a})^b \quad (a>0, b>0)$ ï¼Œæ±‚ $y'$ ã€‚
4. åå‡½æ•°æ±‚å¯¼

   - æ³¨æ„å†™æ³•å³å¯

   - ä¾‹é¢˜

     - è®¾å‡½æ•° $f(y)$ çš„åå‡½æ•° $f^{-1}(x)$ åŠ $f'[f^{-1}(x)]$ ä¸ $f''[f^{-1}(x)]$ éƒ½å­˜åœ¨ï¼Œä¸” $f'[f^{-1}(x)] \not= 0$ ã€‚è¯æ˜ï¼š$\dfrac{ {\rm d}^2 f^{-1}(x) }{ {\rm d} x^2 } = -\dfrac{ f''[f^{-1}(x)] }{ \{f'[f^{-1}(x)]\}^3 }$ ã€‚

       - $\because x = f(y) \implies y = f^{-1}(x), \quad \therefore \dfrac{ {\rm d}^2 f^{-1}(x) }{ {\rm d} x^2 } = \dfrac{ {\rm d}^2 y }{ {\rm d} x^2 }$ ã€‚

       - $x = f(y)$ ä¸¤è¾¹å¯¹ $x$ æ±‚å¯¼ï¼Œ$1 = f'(y) \cdot \dfrac{ {\rm d} y }{ {\rm d} x } \implies \dfrac{ {\rm d} y }{ {\rm d} x } = \dfrac{1}{f'(y)}$ ã€‚

       - $\dfrac{ {\rm d}^2 y }{ {\rm d} x^2 } = \dfrac{ {\rm d} ( \dfrac{ {\rm d} y }{ {\rm d} x } ) }{ {\rm d} x }$ 

         - ç”±äº $\dfrac{ {\rm d} y}{ {\rm d} x } = \dfrac{1}{f'(y)}$ æ˜¯å…³äº $y$ çš„å‡½æ•°ï¼Œæ‰€ä»¥ $\dfrac{ {\rm d} y}{ {\rm d} x }$ åªèƒ½å¯¹ $y$ æ±‚å¯¼ã€‚ 
         - $\begin{array}{l}\dfrac{ {\rm d}^2 y }{ {\rm d} x^2 } & = \dfrac{ {\rm d} ( \dfrac{ {\rm d} y }{ {\rm d} x } ) / {\rm d} y }{ {\rm d} x / {\rm d} y } = \dfrac{ {\rm d} ( \dfrac{1}{f'(y)} ) }{ {\rm d} y } \cdot \dfrac{ {\rm d} y }{ {\rm d} x } \\[1em] & = -\dfrac{ f''(y) }{ [f'(y)]^2 } \cdot \dfrac{1}{f'(y)} \\[1em] & = -\dfrac{ f''(y) }{ [f'(y)]^3 } =-\dfrac{ f''(f^{-1}(x)) }{ \{f'[f^{-1}(x)]\}^3 } \end{array}$ 
     - æ±‚ $y = \dfrac{1}{2}\arctan \sqrt[4]{1 + x^4} + \ln\sqrt[4]{ \dfrac{ \sqrt[4]{1 + x^4} + 1 }{ \sqrt[4]{1 + x^4} - 1} }$ çš„åå‡½æ•°çš„å¯¼æ•°ã€‚
       - $\dfrac{ {\rm d} y }{ {\rm d} x } = \dfrac{1}{ \dfrac{ {\rm d} x }{ {\rm d} y } } \implies y'_x = \dfrac{1}{x'_y}$ 
       - ä»¤ $u =  \sqrt[4]{1 + x^4}$ ï¼Œ$y = \dfrac{1}{2} \arctan u + \ln \sqrt[4]{ \dfrac{u + 1}{u - 1} }$ ã€‚
       - $y = \dfrac{1}{2} \arctan u + \dfrac{1}{4}( \ln (u + 1) - \ln(u - 1) )$ 
       - $y'_x = [\dfrac{1}{2} \cdot \dfrac{1}{u^2 + 1} + \dfrac{1}{4}(\dfrac{1}{u + 1} - \dfrac{1}{u - 1})] \cdot u'_x = - \dfrac{u'_x}{u^4 - 1}$ 
       - å°† $u = \sqrt[4]{1 + x^4}$ ä»£å…¥å¾—ï¼š $y'_x = - \dfrac{ \frac{1}{4} (1 + x^4)^{ -\frac{3}{4} } \cdot 4x^3 }{1 + x^4 - 1} = -\dfrac{1}{ x(1 + x^4)^{ \frac{3}{4} } }$ ã€‚
       - æ‰€ä»¥ $x'_y = \dfrac{1}{y'_x} = -x(1 + x^4)^{ \frac{3}{4} }$ ã€‚
5. å‚æ•°æ–¹ç¨‹æ±‚å¯¼
   - $\begin{cases} x = x(t) \\ y = y(t) \end{cases}$ ï¼Œ$t$ ä¸ºå‚æ•°
   - $\dfrac{ {\rm d}y }{ {\rm d}x } = \dfrac{ {\rm d}y / {\rm d}t }{ {\rm d}x / {\rm d}t } = \dfrac{y'_t}{x'_t}$ ï¼Œç±»ä¼¼äºåå‡½æ•°æ±‚å¯¼ï¼Œæ˜¯è°çš„å‡½æ•°å°±å¯¹è°æ±‚å¯¼ï¼Œç¼ºä»€ä¹ˆè¡¥ä»€ä¹ˆã€‚
   - ä¾‹é¢˜
     - è®¾å‡½æ•° $y = f(x)$ ç”±å‚æ•°æ–¹ç¨‹ $\begin{cases} x = 2t + t^2 \\ y = \varphi(t) \end{cases} , (t > -1)$ æ‰€ç¡®å®šï¼Œå…¶ä¸­ $\varphi(t)$ å…·æœ‰äºŒé˜¶å¯¼æ•°ï¼Œä¸”å·²çŸ¥ $\dfrac{ {\rm d}^2 y }{ {\rm d}x^2 } = \dfrac{3}{4(1 + t)}$ ï¼Œè¯æ˜ï¼šå‡½æ•° $\varphi(t)$ æ»¡è¶³æ–¹ç¨‹ $\varphi''(t) - \dfrac{1}{1 + t} \varphi'(t) = 3(1 + t)$ ã€‚
       - $\dfrac{ {\rm d}y }{ {\rm d}x } = \dfrac{ {\rm d}y / {\rm d}t }{ {\rm d}x / {\rm d}t } = \dfrac{\varphi'(t)}{2 + 2t}$ 
       - $\dfrac{ {\rm d}^2 y }{ {\rm d}x^2 } = \dfrac{ {\rm d}(\dfrac{ {\rm d}y }{ {\rm d}x }) }{ {\rm d}x } = \dfrac{ {\rm d}(\dfrac{ {\rm d}y }{ {\rm d}x }) / {\rm d}t }{ {\rm d}x / {\rm d}t } = \dfrac{ \dfrac{ \varphi''(t)(2 + 2t) - 2\varphi'(t) }{(2 + 2t)^2} }{2 + 2t}$ 
       - $\therefore \dfrac{ \varphi''(t)(2 + 2t) - 2\varphi'(t) }{(2 + 2t)^3 } = \dfrac{ \varphi''(t)(1 + 1t) - \varphi'(t) }{4(1 + t)^3 } = \dfrac{3}{4(1 + t)}$ 
       - $\implies \varphi''(t) - \dfrac{1}{1 + t} \varphi'(t) = 3(1 + t)$ ã€‚
     - è®¾ $\begin{cases} x = t + e^t \\ y = \sin t \end{cases}$ ï¼Œåˆ™ $\left. \dfrac{ {\rm d}^2 y}{ {\rm d}x^2 } \right|_{t = 0} = \_\_\_\_\_\_$ ã€‚
       - $-\dfrac{1}{8}$ 
6. é«˜é˜¶å¯¼æ•°
  - $\text{é«˜é˜¶å¯¼æ•°} \begin{cases} \text{è±å¸ƒå°¼å…¹å…¬å¼} \\ \text{æ‰¾è§„å¾‹ç”¨æ•°å­¦å½’çº³æ³•} \\ \text{å±•å¼€å¼æ³•} \end{cases}$ 
  - è±å¸ƒå°¼å…¹å…¬å¼
    - $\begin{cases} (u \pm v)^{(n)} & = u^{(n)} \pm v^{(n)} \\[1em] (uv)^{(n)} & = \sum_{k=0}^{k=n} C_n^k u^{(n - k)} v^{(k)} \\ & = u^{(n)}v + n \cdot u^{(n - 1)}v' + \dfrac{n(n - 1)}{2} \cdot u^{(n - 2)}v'' + ... + uv^{(n)} \end{cases}$ 
    - $(a^x)^{(n)} = a^x(\ln a)^n, \quad (e^x)^{(n)} = e^x$ 
    - $(\sin kx)^{(n)} = k^n \sin( kx + \frac{\pi}{2} \cdot n  )$ 
    - $(\cos kx)^{(n)} = k^n \cos( kx + \frac{\pi}{2} \cdot n  )$ 
    - $(\ln x)^{(n)} = (-1)^{(n - 1)} \cdot \dfrac{(n - 1)!}{x^n}, (x > 0)$ 
    - $[\ln(x + 1)]^{(n)} = (-1)^{(n - 1)} \cdot \dfrac{(n - 1)!}{(1 + x)^n}, (x > -1)$ 
    - $(\dfrac{1}{x + a})^{(n)} = (-1)^n \cdot \dfrac{n!}{ (x + a)^{(n + 1)} }$ 
  - ä¾‹é¢˜
    - $y = x^2 \sin 2x$ ï¼Œæ±‚ $y^{(50)}$ ã€‚
      - $\begin{array}{l} y^{(50)} & = x^2 \cdot (\sin 2x)^{(50)} + 50(x^2)' \cdot (\sin 2x)^{(49)} + \dfrac{50 \cdot 49}{2}(x^2)'' \cdot (\sin 2x)^{(48)} \\[1em] & = -2^{50}x^2 \sin 2x + 50 \cdot 2^{50}x \cos 2x + 50 \cdot 49 \cdot 2^{48} \sin 2x \end{array}$ 



### å¾®åˆ†ä¸­å€¼å®šç†

##### åå¤§å®šç†

1. æ¶‰åŠåˆ° $f(x)$ çš„å®šç†

   - è®¾ $f(x)$ åœ¨ $[a,b]$ è¿ç»­ï¼Œåˆ™ï¼š

   1. æœ‰ç•Œæ€§å®šç†
      - $\exists K > 0$ ï¼Œä½¿ $|f(x)| \leq K$ ï¼Œ$\forall x \in [a, b]$ ã€‚
      - è¿ç»­å‡½æ•°åœ¨é—­åŒºé—´ä¸Šæœ‰ç•Œã€‚
   2. **æœ€å€¼å®šç†**
      - $m \leq f(x) \leq M$ ï¼Œå…¶ä¸­ $m$ ï¼Œ$M$ åˆ†åˆ«ä¸º $f(x)$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸Šçš„æœ€å°ã€æœ€å¤§å€¼ã€‚
   3. **ä»‹å€¼å®šç†**
      - å½“ $m \leq \mu \leq M$ æ—¶ï¼Œåˆ™ $\exists \xi \in [a, b]$ ï¼Œä½¿ $f(\xi) = \mu$ ã€‚
   4. **é›¶ç‚¹å®šç†**
      - å½“åœ¨ $f(a) \cdot f(b) < 0$ æ—¶ï¼Œåˆ™ $\exists \xi \in (a, b)$ ï¼Œä½¿ $f(\xi) = 0$ ã€‚
      - ï¼ˆæ–¹ç¨‹çš„æ ¹ï¼‰

2. æ¶‰åŠ $f'(x)$ çš„å®šç†

   5. è´¹é©¬å®šç†
      - è®¾ $f(x)$ åœ¨ $x = x_0$ å¤„ $\begin{cases} 1) \text{å¯å¯¼} \\[1em] 2) \text{å–æå€¼} \end{cases} \implies f'(x_0) = 0$ ã€‚
      - ã€Šè´¹é©¬å¤§å®šç†ã€‹
      - è¯æ˜è§ã€Šé«˜æ•° 18 è®²ã€‹
   6. **ç½—å°”å®šç†**

      -  è®¾ $f(x)$ æ»¡è¶³ä»¥ä¸‹ä¸‰æ¡ $\begin{cases} 1) [a, b] \text{ è¿ç»­} \\[1em] 2) (a, b) \text{ å†…å¯å¯¼} \\[1em] 3) f(a) = f(b) \end{cases} \implies \exists \xi \in (a, b) \text{ ä½¿ } f'(\xi) = 0$ ã€‚
   7. æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†
      - è®¾ $f(x)$ æ»¡è¶³ $\begin{cases}  1) [a, b] \text{ä¸Šè¿ç»­} \\[1em] 2) (a, b) \text{å†…å¯å¯¼}\end{cases}$ ï¼Œåˆ™ $\exists \xi \in (a, b)$ ï¼Œä½¿ $f'(\xi) = \dfrac{f(b) - f(a)}{b - a}$ ã€‚
      - è‹¥ $f(b) = f(a)$ ï¼Œåˆ™ $f'(\xi) = 0$ ï¼Œå³ä¸ºç½—å°”å®šç†ã€‚
   8. æŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†
      - è®¾ $f(x)$ ï¼Œ $g(x)$ æ»¡è¶³ $\begin{cases} 1) [a, b] \text{è¿ç»­} \\[1em] 2) (a, b) \text{å†…å¯å¯¼} \\[1em] g'(x) \not= 0 \end{cases}$ ï¼Œåˆ™ $\dfrac{f'(\xi)}{g'(\xi)} = \dfrac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)}$ ã€‚
      - è‹¥å– $g(x) = x \implies \dfrac{f(b) - f(a)}{b - a} = \dfrac{f'(\xi)}{1}$ ï¼Œå³ä¸ºæ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†ã€‚
      - æŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç† $\implies$ æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç† $\implies$ ç½—å°”å®šç†
   9. æ³°å‹’å®šç†ï¼ˆæ³°å‹’å…¬å¼ï¼‰
      - ä»»ä½•å¯å¯¼å‡½æ•° $ f(x) = \sum a_n x^n $ ã€‚
      1. å¸¦æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä½™é¡¹çš„æ³°å‹’å…¬å¼
        - è¯æ˜ / æ¨è¯æŸäº›ç»“æœ
        - $ f(x) $  $ n + 1 $ é˜¶å¯å¯¼ï¼š
        - $ f(x) = f(x_0) + f'(x_0)(x - x_0) + \dfrac{ f''(x_0) }{ 2! }(x - x_0)^2 + ... + \dfrac{ f^{(n)}(x_0) }{ n! }(x - x_0)^n + \dfrac{ f^{(n + 1)}(\xi) }{ (n + 1)! }(x - x_0)^{n + 1} $ 
          - $ \dfrac{ f^{(n)}(x_0) }{ n! }(x - x_0)^n $ æ˜¯é€šé¡¹ã€‚
          - $ \dfrac{ f^{(n + 1)}(\xi) }{ (n + 1)! }(x - x_0)^{n + 1} $ æ˜¯æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä½™é¡¹ã€‚
          - $ x_0 $ ä»‹äº $ x $ å’Œ $ x_0 $ ä¹‹é—´ã€‚
        - å½“ $ x_0 = 0 $ æ—¶ï¼Œæ³°å‹’å…¬å¼æˆä¸ºéº¦å…‹åŠ³æ—å…¬å¼
          - $ f(x) = f(0) + f'(0)x + \dfrac{ f''(0) }{ 2! }x^2 + ... + \dfrac{ f^{(n)}(0) }{ n! } x^n + \dfrac{ f^{(n + 1)}(\xi) }{ (n + 1)! }x^{n + 1}  $
      2. å¸¦ä½©äºšè¯ºä½™é¡¹çš„æ³°å‹’å…¬å¼
        - ç”¨äºè®¡ç®—
        - $ f(x) $  $ n $ é˜¶å¯å¯¼ï¼š
        - $ f(x) = f(x_0) + f'(x_0)(x - x_0) + \dfrac{ f''(x_0) }{ 2! }(x - x_0)^2 + ... + \dfrac{ f^{(n)}(x_0) }{ n! }(x - x_0)^n + o( (x - x_n)^n ) $ 
   10. ç§¯åˆ†ä¸­å€¼å®šç†



##### äº”å¤§æ–¹é¢çš„åº”ç”¨

1. æ¶‰åŠ $f(x)$ çš„åº”ç”¨ï¼ˆ1-4ï¼‰

  - è®¾ $f(x)$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸Šè¿ç»­ï¼Œè¯æ˜ $\exists \xi \in [a, b]$ ï¼Œä½¿ $\int_a^b{f(x) {\rm d} x = f(\xi)(b - a)}$ ã€‚
    - ç”±äº $f(x)$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸Šè¿ç»­ï¼Œæ‰€ä»¥å­˜åœ¨ $m \leq f(x) \leq M (x \in [a, b])$ ï¼Œ$m$ ä¸ºæœ€å°å€¼ï¼Œ$M$ ä¸ºæœ€å¤§å€¼ã€‚
    - æ‰€ä»¥ $\begin{array}{l} & \int_a^b{m} {\rm d}x \leq \int_a^bf(x){\rm d}x \leq \int_a^b{M}{\rm d}x \\[1em] \implies & m(b - a) \leq \int_a^b{f(x)}{\rm d}x \leq M(b - a) \\[1em] \implies & m \leq \dfrac{ \int_a^b{f(x){\rm d}x} }{b - a} \leq M \end{array}$ ã€‚ 
    - æ‰€ä»¥ $\exists \xi \in [a, b]$ ï¼Œä½¿ $f(\xi) = \dfrac{\int_a^b{f(x)}{\rm d}x}{b - a}$ ã€‚

2. ç½—å°”å®šç†çš„åº”ç”¨ï¼ˆ6ï¼‰
   - **æ±‚å¯¼å…¬å¼é€†ç”¨æ³•**
     - åˆ†æ
       - $F(a) = F(b) \implies F'(\xi) = 0$ 
       - ç”± $(uv)' = u'v + uv'$ ï¼Œã€å€’ç€çœ‹ã€‘
         - å– $u = f(x)$ ï¼Œ$v = x$ ï¼Œ
           - è®° $F(x) = f(x) \cdot x \implies F'(x) = f'(x) \cdot x + f(x)$ ï¼Œ
           - åˆ™å¯è¯ $f'(\xi) \cdot \xi + f(\xi) = 0$ ã€‚ 
         - å– $u = f(x)$ ï¼Œ$v = e^x$ ï¼Œ
           - è®° $F(x) = f(x) \cdot e^x \implies F'(x) = f'(x) \cdot e^x + f(x)e^x$ ï¼Œ
           - åˆ™å¯è¯ $F'(\xi) = f'(\xi) \cdot e^{\xi} + f(\xi) \cdot e^{\xi} = 0 \implies f'(\xi) + f(\xi) = 0$ ã€‚
         - å– $u = f(x)$ ï¼Œ$v = e^{\varphi(x)}$ ï¼Œ
           - è®° $F(x) = f(x) \cdot e^{\varphi(x)} \implies F'(x) = f'(x) \cdot e^{\varphi(x)} + f(x) \cdot e^{\varphi(x)} \cdot \varphi'(x)$ ï¼Œ
           - åˆ™å¯è¯ $F'(\xi) = f'(\xi) \cdot e^{\varphi(\xi)} + f(\xi) \cdot e^{\varphi(\xi)} \cdot \varphi'(\xi) = 0 \implies f'(\xi) + f(\xi) \cdot \varphi'(\xi)$ ã€‚
     - ä¾‹é¢˜
       - è®¾ $f(x)$ åœ¨ $[0, 1]$ ä¸Šè¿ç»­ï¼Œ$(0, 1)$ å†…å¯å¯¼ï¼Œ$f(1) = 0$ ï¼Œè¯æ˜ $\exists \xi \in (0, 1)$ ï¼Œä½¿ $f(\xi) + \xi f'(\xi) = 0$ ã€‚
       - è®¾ $f(x)$ åœ¨ $[0, 1]$ ä¸ŠäºŒé˜¶å¯å¯¼ï¼Œä¸” $f(1) > 0$ ï¼Œ$\lim_{x \to 0^+}\dfrac{f(x)}{x} < 0$ ï¼Œè¯æ˜ï¼š1âƒ£ï¸æ–¹ç¨‹ $f(x) = 0$ åœ¨ $(0, 1)$ å†…è‡³å°‘æœ‰ä¸€ä¸ªå®æ ¹ã€‚2âƒ£ï¸æ–¹ç¨‹ $f(x)f''(x) + [f'(x)]^2 = 0$ åœ¨ $(0, 1)$ å†…è‡³å°‘æœ‰ä¸¤ä¸ªä¸åŒçš„å®æ ¹ã€‚
         - 1âƒ£ï¸
         - ç”± $\lim_{x \to 0^+}\dfrac{f(x)}{x} < 0$ ï¼Œæ‰€ä»¥ $\exists \xi > 0$ ï¼Œå½“ $0 < x <\xi$ æ—¶ï¼Œ$\dfrac{f(x)}{x} < 0$ ï¼Œæ‰€ä»¥å½“ $0 < x < \xi$ æ—¶ï¼Œ$f(x) < 0$ ã€‚
           - ã€æé™ä¿å·æ€§ã€‘
         - å– $a \in (0, \xi)$ ï¼Œ$f(a) < 0$ ï¼Œåˆå› ä¸º $f(1) > 0$ ï¼Œæ‰€ä»¥ $\exists c \in (\xi, 1)$ ï¼Œä½¿å¾— $f(c) = 0$ ã€‚ 
         - 2âƒ£ï¸
         - è®¾ $F(x) = f(x) \cdot f'(x)$ ï¼Œ$f(0) = \lim_{x \to 0^+}f(x) = \lim_{x \to 0^+}\dfrac{f(x)}{x} \cdot x = 0$ ã€‚
           - å‡½æ•°æé™å­˜åœ¨ï¼Œå‡½æ•°æœ‰ç•Œï¼Œæ‰€ä»¥ $\lim_{x \to 0^+}\dfrac{f(x)}{x}$ æœ‰ç•Œã€‚ 
         - ç”±äº $f(0) = f(c) = 0$ ï¼Œæ‰€ä»¥ $\exists b \in (0, c)$ ï¼Œä½¿å¾— $f'(b) = 0$ ã€‚
         - æ‰€ä»¥ $F(0) = F(b) = F(c) = 0$ ã€‚
           - æ‰€ä»¥ $\exists \xi_1 \in (0, b)$ ï¼Œä½¿å¾— $F'(\xi_1) = 0$ ã€‚
           - æ‰€ä»¥ $\exists \xi_2 \in (b, c)$ ï¼Œä½¿å¾— $F'(\xi_2) = 0$ ã€‚
       - $f(x)$ åœ¨ $[0, 1]$ ä¸Šè¿ç»­ï¼Œ$(0, 1)$ å†…å¯å¯¼ï¼Œä¸” $f(1) = k \int_0^{ \frac{1}{k} } x e^{1 - x} f(x) {\rm d} x, (k>1)$ ï¼Œè¯æ˜ $\exists \xi \in (0, 1)$ ï¼Œä½¿ $f'(\xi) = (1 - \dfrac{1}{\xi}) f(\xi)$ ã€‚
         - $f'(\xi) = (1 - \dfrac{1}{\xi}) f(\xi) \implies f'(\xi) + f(\xi)(\dfrac{1}{\xi - 1}) = 0$ 
           - ä»¤ $F(x) = f(x) \cdot e^{\ln x - x} = f(x) \cdot x \cdot e^{-x}$ 
         - **ã€è¯æ˜é¢˜ä¸­ï¼Œè§åˆ° $\int_a^bf(x){\rm d}x$ å…ˆç”¨ç§¯åˆ†ä¸­å€¼å®šç†è¯•è¯•å†è¯´ã€‘** 
           - $k \int_0^{ \frac{1}{k} } x e^{1 - x} f(x) {\rm d} x = \eta \cdot e^{1 - \eta} \cdot f(\eta) = f(1) \quad (0 < \eta < \dfrac{1}{k} < 1)$ 
           - $F(1) = f(1) \cdot 1 \cdot e^{-1} = \eta \cdot e^{-\eta} \cdot f(\eta) = F(\eta)$ 
   - ç§¯åˆ†è¿˜åŸæ³•
     - åˆ†æ
       1. å°†æ¬²è¯ç»“è®ºä¸­çš„ $\xi$ æ”¹ä¸º $x$ã€‚
       2. ç§¯åˆ†ï¼ˆä»¤ $c = 0$ï¼‰
       3. ç§»é¡¹ï¼Œä½¿ç­‰å¼ä¸€ç«¯ä¸º $0$ ï¼Œåˆ™å¦ä¸€ç«¯è®°ä¸º $F(x)$ ã€‚ 
     - ä¾‹é¢˜
       - è¯æ˜æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†ï¼š$f'(\xi) = \dfrac{f(b) - f(a)}{b - a}$ ã€‚ 
         - $f'(x) = \dfrac{f(b) - f(a)}{b - a}$ 
         - ä¸¤è¾¹ç§¯åˆ†
           - $f(x) = \dfrac{f(b) - f(a)}{b - a} \cdot x + c$ ï¼Œä»¤ $c = 0$ ï¼Œæ‰€ä»¥ $f(x) = \dfrac{f(b) - f(a)}{b - a} \cdot x$ ã€‚
         - ä»¤ $F(x) = f(x) - \dfrac{f(b) - f(a)}{b - a} \cdot x$ ã€‚
           - $F(a) = \dfrac{f(a)b - f(b)a}{b - a} = F(b)$ 
       - è¯æ˜æŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†ï¼š$\dfrac{f'(\xi)}{g'(\xi)} = \dfrac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)}$ ã€‚
         - $f'(x) = \dfrac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)} g'(x)$ 
         - ä¸¤è¾¹ç§¯åˆ†
           - $f(x) = \dfrac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)} g(x)$
         - ä»¤ $F(x) = f(x) - \dfrac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)}g(x)$ 
           - $F(a) = ? = F(b)$ 
       - è®¾ $f(x)ï¼Œg(x)$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸ŠäºŒé˜¶å¯å¯¼ï¼Œ$g''(x) \not= 0$ ï¼Œ$f(a) = f(b) = g(a) = g(b) = 0$ ã€‚è¯æ˜ï¼š1âƒ£ï¸ $g(x) \not= 0 \quad \forall x \in (a, b)$ ã€‚2âƒ£ï¸  $\exists \xi \in (a, b)$ï¼Œä½¿ $\dfrac{f(\xi)}{g(\xi)} = \dfrac{f''(\xi)}{g''(\xi)}$ ã€‚
         - 1âƒ£ï¸
         - åè¯æ³•
           - è®¾ $\exists x_0 \in (a, b)ï¼Œg(x_0) = 0$ 
         - 2âƒ£ï¸
         - $\xi \to x \implies f(x)g''(x) = g(x)f''(x)$ 
         - ç§¯åˆ†ï¼š $\begin{array}{l} \dfrac{f(\xi)}{g(\xi)} = \dfrac{f''(\xi)}{g''(\xi)} & \implies \int f(x)g''(x) {\rm d}x = \int g(x)f''(x) {\rm d}x \\[1em] & \implies f(x)g'(x) - \int g'(x)f'(x){\rm d}x = g(x)f'(x) - \int f'(x)g'(x){\rm d}x \\[1em] & \implies f(x)g'(x) = g(x)f'(x) \end{array}$  
         - ä»¤ $F(x) = f(x)g'(x) - g(x)f'(x)$ 
           - $F(a) = f(a)g'(a) - g(a)f'(a) = 0$
           - $F(b) = f(b)g'(b) - g(b)f'(b) = 0$  

3. æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†çš„åº”ç”¨ï¼ˆ7ï¼‰
   1. å°† $f$ å¤æ‚åŒ–
     - è®¾ $f(x)$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸Šè¿ç»­ï¼Œ $(a, b)$ å†…å¯å¯¼ï¼Œè¯æ˜ï¼š$\exists \xi \in (a, b)$ ï¼Œä½¿ $bf(b) - af(a) = [f(\xi) + \xi f'(\xi)(b - a)]$ ã€‚
   2. ç»™å‡ºç›¸å¯¹é«˜é˜¶çš„æ¡ä»¶ $\implies$ è¯æ˜ä½é˜¶ä¸ç­‰å¼
      - è®¾ $f''(x) < 0ï¼Œf(0) = 0$ ï¼Œè¯æ˜ï¼š$\forall x_1 \not= x_2 > 0$ ï¼Œæœ‰ $f(x_1 + x_2) < f(x_1) + f(x_2)$ ã€‚
        - ã€å¤šç‚¹æœ€å¥½ç”»å›¾ã€‘ 
        - è®¾ $0 < x_1 < x_2 < x_1 + x_2$ ï¼Œæ‰¾ç›¸é‚»çš„ç‚¹ç ”ç©¶
          -  $[0, x_1] \implies f(x_1) - f(0) = f'(\xi_1) \cdot (x_1 - 0) = f'(\xi_1) \cdot x_1$ 
          -  $[x_2, x_1 + x_2] \implies f(x_1 + x_2) - f(x_2) = f'(\xi_2) \cdot (x_1 + x_2 - x_2) = f'(\xi_2) \cdot x_1$ 
          -  å› ä¸º $\xi_1 < \xi_2ï¼Œf''(x) < 0$ ï¼Œæ‰€ä»¥ $f(\xi_1) > f(\xi_2)$ ã€‚
          -  æ‰€ä»¥ $f(x_1) > f(x_1 + x_2) - f(x_2)$ ã€‚
   3. ç»™å‡ºç›¸å¯¹ä½é˜¶çš„æ¡ä»¶ $\implies$ è¯æ˜é«˜é˜¶ä¸ç­‰å¼
      - è®¾ $f(x)$ äºŒé˜¶å¯å¯¼ï¼Œä¸” $f(2) > f(1)ï¼Œf(2) > \int_2^3 f(x) {\rm d}x$ ï¼Œè¯æ˜ $\exists \xi \in (1, 3)$ ï¼Œä½¿ $f''(\xi) < 0$ ã€‚ 
        - $f(2) - f(1) = f'(\xi_1) > 0 \quad \xi_1 \in (1, 2)$ 
        - ã€ç§¯åˆ†ä¸­å€¼å®šç†ã€‘
          -  $f(2) > \int_x^3 f(x){\rm d}x = f(\eta)(3 - 2) = f(\eta) \quad \eta \in (2, 3)$ 
          - $f(\eta) - f(2) = f'(\xi_2)(\eta - 2) \implies f'(\xi_2) < 0 \quad \xi_2 \in (2, \eta)$ 
        - $f'(\xi_2) - f'(\xi_1) = f''(\xi)(\xi_2 - \xi_1) \implies f''(\xi) < 0 \quad \xi \in (1, 3)$ 
   4. å…·ä½“åŒ– $f$ï¼Œç”± $a < \xi < b \implies$ ä¸ç­‰å¼
      - è®¾ $0 < a < b < 1$ ï¼Œè¯æ˜ï¼š$\arctan b - \arctan a < \dfrac{b - a}{2ab}$ ã€‚
        - ä»¤ $f(x) = \arctan x$ ï¼Œåœ¨ $[a, b]$ ä¸Šæ ¹æ®æ‹‰æ°å®šç†ï¼š
        - $\dfrac {\arctan b - \arctan a}{b - a} = \dfrac{1}{1 + \xi^2} \quad (0 < a < \xi <b < 1)$ 
        - æ‰€ä»¥ $\arctan b - \arctan a = \dfrac{b - a}{1 + \xi^2} < \dfrac{b - a}{1 + a^2} < \dfrac{b - a}{b^2 + a^2}$ ï¼ˆåˆ†æ¯ç¼©å°ï¼‰
        - åˆ $a^2 + b^2 > 2ab$ ï¼Œæ‰€ä»¥ $\arctan b - \arctan a < \dfrac{b - a}{b^2 + a^2} < \dfrac{b - a}{2ab}$ ã€‚
   5. $\xi$ çš„å…·ä½“è¡¨è¾¾å¼
      - è®¾ $f(x) = \arcsin x$ ï¼Œ$\xi$ ä¸º $f(x)$ åœ¨ $[0, t]$ ä¸Šæ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†çš„ä¸­å€¼ç‚¹ï¼Œ$0 < t < 1$ ï¼Œæ±‚æé™ $\lim_{t \to 0+}\dfrac{\xi}{t}$ ã€‚
        - $\arcsin t - \arcsin 0 = \dfrac{1}{ \sqrt{1 - \xi^2} } \cdot (t - 0) \quad (0 < \xi < t < 1)$ 
        - $\arcsin t = \dfrac{t}{ \sqrt{1 - \xi^2} } \implies \xi = \sqrt{1 - (\dfrac{t}{\arcsin t})^2}$ 
        - ä»¤ $\arcsin t = u \quad ( t \to 0^+ \implies u \to 0^+ )$
        - æ‰€ä»¥ $\lim_{t \to 0^+}\dfrac{\xi}{t} = \lim_{u \to 0^+} \sqrt{ \dfrac{ 1 - (\dfrac{\sin u}{u})^2 }{ (\sin u)^2 } } = \lim_{u \to 0^+}\sqrt{ \dfrac{u^2 - (\sin u)^2}{u^2 \cdot (\sin u)^2} }  = \dfrac{1}{ \sqrt{3} }$ 

4. æŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†çš„åº”ç”¨ï¼ˆ8ï¼‰
   - ä¾‹é¢˜
     - $f(x)$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸Šè¿ç»­ï¼Œåœ¨ $(a, b)$ å†…å¯å¯¼ï¼Œä¸” $f'(x) \not= 0$ ã€‚è¯æ˜ï¼š$\exists \xi, \eta \in (a, b)$ ï¼Œä½¿å¾— $\dfrac{ f'(\xi) }{ f'(\eta) } = \dfrac{ e^b - e^a }{ b - a }e^{-\eta} $ ã€‚
       - ç‰©ä»¥ç±»èšï¼Œäººä»¥ç¾¤åˆ†
       - $ f'(\xi) = \dfrac{ e^b - e^a }{ b - a } \cdot \dfrac{ f'(\eta) }{ e^\eta } $ 
         - $ \dfrac{ f'(\eta) }{ e^\eta } $ åƒæŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†
       - å…¶ä¸­ $ \begin{cases} \dfrac{ f'(\eta) }{ e^\eta } & = \dfrac{ f(b) - f(a) }{ e^b - e^a } \quad ( g(x) = e^x ) \\[1em] f'(\xi) & = \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } \end{cases} $ ã€‚

5. æ³°å‹’å…¬å¼çš„åº”ç”¨â€”â€”ä¿¡å· $ f^{(n)}(\xi), n \geq 2^n $ ã€‚
    - è®¾ $ f(x)  $ åœ¨ $ [0, 1] $ ä¸ŠäºŒé˜¶å¯å¯¼ï¼Œä¸” $ \int_0^1 f(x) {\rm d}x = 0 $ï¼Œåˆ™
      - $ A. $ å½“ $ f'(x) < 0 $ æ—¶ï¼Œ$ f(\frac{1}{2}) < 0 $ 
      - $ B. $ å½“ $ f''(x) < 0 $ æ—¶ï¼Œ$ f(\frac{1}{2}) < 0 $ 
      - $ C. $ å½“ $ f'(x) > 0 $ æ—¶ï¼Œ$ f(\frac{1}{2}) < 0 $ 
      - $ D. $ å½“ $ f''(x) > 0 $ æ—¶ï¼Œ$ f(\frac{1}{2}) < 0 $ 
      - åˆ†æ
        - $ f(x) = f(\frac{1}{2}) + f'(\frac{1}{2})(x - \frac{1}{2}) + \dfrac{f''(\xi)}{2}(x - \frac{1}{2})^2 $ 
        - ä¸¤è¾¹ç§¯åˆ†
          - $ \int_0^1 f(x) {\rm d}x = \int_0^1 f(\frac{1}{2}) {\rm d}x + \int_0^1 f'(\frac{1}{2})(x - \frac{1}{2}) {\rm d}x + \int_0^1 \dfrac{f''(\xi)}{2}(x - \frac{1}{2})^2  $ 
          - $ \int_0^1 f(x) {\rm d}x = f(\frac{1}{2}) + 0 + \int_0^1 \dfrac{f''(\xi)}{2}(x - \frac{1}{2})^2 $ 
          - $ f(\frac{1}{2}) = - \int_0^1 \dfrac{f''(\xi)}{2}(x - \frac{1}{2})^2 $ 
      - $ D $






















