---
title: æé™
date: 2018-9-21
updated: 2018-10-16
tags: [maths,é«˜æ•°,kaoyan]
mathjax: true

description: åšç¬”è®°ï¼Œå–å‡‰èŒ¶ï¼Œçœ‹é«˜æ•°
---


## ä¸€ã€å‡½æ•°æé™

$\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = A$

- $\forall \varepsilon > 0$ï¼Œ$\exists \delta > 0$ï¼Œå½“ $0 < |x - x_0| < \delta$ æ—¶ï¼Œ$|f(x) - A| < \varepsilon$ã€‚ 

$\lim\limits_{x \to \infty}f(x) = A$

- $\forall \varepsilon > 0$ï¼Œ$\exists X > 0$ï¼Œå½“ $|x| > X$ æ—¶ï¼Œ$|f(x) - A| < \varepsilon$ã€‚ 

$\lim\limits_{x \to \infty}f(x) = \infty$

- $\forall M > 0$ï¼Œ$\exists X > 0$ï¼Œå½“$|x| > X$ æ—¶ï¼Œ$|f(x)| > M$ã€‚ 

<br>

## äºŒã€æ•°åˆ—æé™

$\lim\limits_{n \to \infty}x_n = A$

- $\forall \varepsilon > 0$ï¼Œ$\exists N > 0$ï¼Œå½“ $n > N$ æ—¶ï¼Œ$|x_n - A| < \varepsilon$ã€‚ 

<br>

## ä¸‰ã€æé™ä¸‰å¤§æ€§è´¨

<br>

#### 3.1 å”¯ä¸€æ€§

- $x \to x_0$ å·¦å³æœ‰åˆ«
   - $x \to x_0^+$
   - $x \to x_0^-$
   - $\lim\limits_{x \to x_0} f(x) = A \iff \lim\limits_{x \to x_0^-} f(x) = \lim\limits_{x \to x_0^+} f(x) = A$
- æ¡ˆä¾‹
   - $\lim\limits_{x \to 0} \dfrac{\sin x}{\mid x \mid}$ 
   - $\lim\limits_{x \to 0} \arctan \dfrac{1}{x}$ 
   - $\lim\limits_{x \to 0} e^{ \frac{1}{x} }$ 

<br>

#### 3.2 å±€éƒ¨æœ‰ç•Œæ€§

- è‹¥ $\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = A$ï¼Œåˆ™ $\exists \,\delta >0, \text{ å½“ } 0 < |x - x_0| < \delta$ æ—¶ï¼Œ$\exists \, M > 0$ï¼Œä½¿ $\mid f(x) \mid < M$ã€‚
- ä¾‹é¢˜
  - $f(x) = \dfrac{|x| \sin(x - 2)}{x (x - 1) (x - 2)^2}$ åœ¨ $( \text{ A } )$ å†…æœ‰ç•Œã€‚
    - $A.(-1,0) \quad B.(0,1) \quad C.(1,2) \quad D.(2,3)$
- è®¨è®º $f(x)$ åœ¨æŒ‡å®šåŒºé—´ $I$ ä¸Šçš„æœ‰ç•Œæ€§ï¼š
  - è‹¥ $I$ ä¸º $[a,b]$ï¼Œç”¨**è¿ç»­å‡½æ•° $f(x)$ åœ¨ $[a,b]$ ä¸Šå¿…æœ‰ç•Œ**ã€‚
  - è‹¥ $I$ ä¸º $(a,b)$ï¼Œ
    - $\left. \begin{array}{l} \lim\limits_{x \to a^+} f(x) \text{å­˜åœ¨} & \implies & f(x) \text{ åœ¨ } a \text{ çš„å³é‚»åŸŸæœ‰ç•Œ } \\\\ \lim\limits_{x \to b^-}f(x) å­˜åœ¨ & \implies & f(x) \text{ åœ¨ } b \text{ çš„å·¦é‚»åŸŸæœ‰ç•Œ } \\\\ & & f(x) \text{ åœ¨ } (a,b) \text{ å†…è¿ç»­} \end{array} \right \} \implies f(x) \text{ åœ¨ } (a,b) \text{ å†…æœ‰ç•Œ }$
    - é€šå¸¸ $f(x)$ åœ¨ $(a,b)$ å†…è¿ç»­å¿…æˆç«‹
      - åˆç­‰å‡½æ•°åœ¨å…¶å®šä¹‰åŒºé—´å†…å¿…è¿ç»­

<br>

#### 3.3 å±€éƒ¨ä¿å·æ€§

- è„±å¸½æ³•
   - å°†æé™ç›´æ¥å»æ‰
   - è‹¥ $\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = A > 0$ï¼Œåˆ™ $x \to x_0$ æ—¶ï¼Œ$f(x) >0$ã€‚
   - è‹¥ $\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = A < 0$ï¼Œåˆ™ $x \to x_0$ æ—¶ï¼Œ$f(x) <0$ã€‚
- æˆ´å¸½æ³•
   - è‹¥ $\exists \, \delta > 0, \, 0 < \mid x - x_0 \mid < \delta \text{ æ—¶ }, \, f(x) \geq 0, \text{ ä¸” } \lim\limits_{x \to x_0} f(x) = A, \text{ åˆ™ } A \geq 0$ 
   - è‹¥ $\exists \, \delta > 0, \, 0 < \mid x - x_0 \mid < \delta \text{ æ—¶ }, \, f(x) \leq 0, \text{ ä¸” } \lim\limits_{x \to x_0} f(x) = A, \text{ åˆ™ } A \leq 0$ 


<br>

## å››ã€å‡½æ•°æé™çš„è®¡ç®—

<br>

#### 1ã€ä¸ƒç§æœªå®šå¼

$$
\dfrac{0}{0}, \, \dfrac{\infty}{\infty}, \, \infty \times 0; \quad \infty - \infty; \quad \infty^0, \, 0^0, \,1^\infty
$$

<br>

#### 2ã€æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™

1. è‹¥ $\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = 0(\infty)$ï¼Œ$\lim\limits_{x \to x_0}g(x) = 0(\infty)$ï¼›
2. ä¸” $\lim\limits_{x \to x_0} \dfrac{f'(x)}{g'(x)}$ å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™ $\lim\limits_{x \to x_0} \dfrac{ f(x) }{ g(x) } = \lim\limits_{x \to x_0} \dfrac{ f'(x) }{ g'(x) }$ã€‚

<br>

#### 3ã€å¸¸ç”¨ç­‰ä»·æ— ç©·å° $(x \to 0)$

- $\sin x$ ~ $\arcsin x$ ~ $\tan x$ ~ $\arctan x$~ $e^x - 1$~ $\ln(1 + x)$ ~ $x$
- $(1 + x)^\alpha - 1$ ~ $\alpha x \implies (1 + ğŸ¶)^\alpha - 1$ ~ $\alpha ğŸ¶\, (ğŸ¶ \to 0)$ 

<br>

#### 4ã€è§£é¢˜æ€è·¯

- $\dfrac{0}{0}$, $\dfrac{\infty}{\infty}$, $\infty \times 0$
   - åŒ–ç®€
      - æ’ç­‰å˜å½¢
         - æœ‰ç†åŒ–
            - è§æ ¹å·å·®ï¼š$\sqrt{a} - \sqrt{b}$
         - æå–å…¬å› å¼
         - æ·»é¡¹
      - ç­‰ä»·æ— ç©·å°æ›¿æ¢
         - $x \to ğŸ¶$
      - åŠæ—¶æå‡º**æé™ä¸ä¸º0**çš„å› å¼
   - ä¾‹é¢˜
      1. $\lim\limits_{x \to 1^-}\ln x \times \ln(1 - x)$
         - $\lim\limits_{x \to 1}\ln x = \lim\limits_{x \to 1}\ln(1 + x - 1)$ ~ $\lim\limits_{x \to 1} (x-1)$
- $\infty - \infty$
   - æœ‰åˆ†æ¯ï¼Œåˆ™é€šåˆ†
      - $I = \lim\limits_{x \to 0} \left(\dfrac{e^x + xe^x}{e^x - 1} - \dfrac{1}{x} \right)$
         - $I = \lim\limits_{x \to 0} \dfrac{ xe^x + x^2 e^x - e^x + 1 }{ x ( e^x - 1 ) } = \lim\limits_{x \to 0} \dfrac{ (x^2 + x - 1) e^x + 1 }{x^2}$
         - ä¸¤æ¬¡æ´›å¿…è¾¾ï¼Œ$I = \dfrac{3}{2}$ã€‚
   - æ²¡æœ‰åˆ†æ¯ï¼Œåˆ›é€ åˆ†æ¯
      - å€’ä»£æ¢
         - ä»¤ $x = \dfrac{1}{t}$
      - $I = \lim\limits_{x \to +\infty} \left[ x^2 \left(e^{ \frac{1}{x} } - 1 \right) - x \right]$
         - $I = \dfrac{1}{2}$
- $\infty^0, \, 0^0, \, 1^\infty$
   - $U(x)^{V(x)} = e^{V(x) \ln U(x)}$
   - ä¾‹é¢˜
      1. $I = \lim\limits_{x \to \infty}(x + \sqrt{1 + x^2})^\frac{1}{x}$
         - $I = e^{ \lim\limits_{x \to \infty} \dfrac{ x + \sqrt{1 + x^2} }{x} }$
            - $\left( \ln ( x + \sqrt{1 + x^2} ) \right)' = \dfrac{1}{ \sqrt{1 + x^2} }$
         - $I = e^{ \lim\limits_{x \to \infty} \dfrac{1}{ \sqrt{1 + x^2} } } = e^0 = 1$
      2. $I = \lim\limits_{ x \to \frac{\pi}{4} }(\tan x)^{ \dfrac{1}{\cos x - \sin x} }$
         - $1^\infty \implies \lim u^v = e^{\lim v\ln u} = e^{\lim v(u - 1)}$
         - $I = e^{ -\sqrt{2} }$

<br>

#### 5ã€æ³°å‹’å…¬å¼

- ä»»ä½•**å¯å¯¼**å‡½æ•° $f(x) = \sum a_nx^n$
   - $f(x) = \dfrac{ f(a) }{ 0! } + \dfrac{ f'(a) }{1!} (x - a) + \dfrac{ f''(a) }{2!} (x - a)^2 + \cdots + \dfrac{ f^{ (n) }(a) }{n!} (x - a)^n + R(n)$
- $x \to 0$
   - $\sin x = x - \dfrac{1}{3!}x^3 + o(x^3)$
      - $x - \sin x$ ~ $\dfrac{1}{6}x^3 \quad \text{and} \quad x + \sin x$ ~ $2x$
         - $x^2 - {\sin^2 x}$ ~ $\dfrac{1}{3}x^4$
   - $\arcsin x = x + \dfrac{1}{6}x^3 + o(x^3)$
   - $\tan x = x + \dfrac{1}{3}x^3 + o(x^3)$
       - $x - \tan x$ ~ $-\dfrac{1}{3}x^3$
   - $\arctan x = x - \dfrac{1}{3}x^3 + o(x^3)$
   - $\cos x = 1 - \dfrac{1}{2!}x^2 + \dfrac{1}{4!}x^4 + o(x^4)$
   - $\ln(1 + x) = x - \dfrac{x^2}{2} + \dfrac{x^3}{3} - \dfrac{x^4}{4} + o(x^4)$
   - $e^x = 1 + x + \dfrac{x^2}{2!} + \dfrac{x^3}{3!} + o(x^3)$
   - $\dfrac{1}{1 - x} = 1 + x + x^2 + x^3 + o(x^3), \quad (| x| < 1)$
      - $\dfrac{1}{1 + x} = 1 - x + x^2 - x^3 + o(x^3)$
         - æ˜¯å¯¹ $\ln(1 + x)$ å³è¾¹é€é¡¹æ±‚å¯¼
- è§£é¢˜æ€è·¯
   - $\dfrac{A}{B}$ å‹
      - è§åˆ° $\dfrac{A}{B}$ å‹ï¼Œç”¨ã€ä¸Šä¸‹åŒé˜¶ã€‘åŸåˆ™
         - è‹¥åˆ†æ¯ï¼ˆåˆ†å­ï¼‰æ˜¯ $x^k$ï¼Œåˆ™åˆ†å­ï¼ˆåˆ†æ¯ï¼‰å±•å¼€è‡³ $x^k$ã€‚
      - ä¾‹é¢˜
         1. $I = \lim\limits_{x \to 0}\dfrac{\arcsin x - \arctan x}{x^3}$
            - $I = \dfrac{1}{2}$ 
   - $A - B$ å‹
      - è§åˆ° $A - B$ å‹ï¼Œç”¨ã€å¹‚æ¬¡æœ€ä½ã€‘åŸåˆ™
         - å°† $A, \, B$ åˆ†åˆ«å±•å¼€è‡³ç³»æ•°ä¸æƒ³ç­‰çš„ $x$ çš„æœ€ä½æ¬¡å¹‚ä¸ºæ­¢ã€‚
      - ä¾‹é¢˜
         1. å½“ $x \to 0$ æ—¶ï¼Œ$\cos x - e^{ -\frac{x^2}{2} }$ ä¸ $cx^k$ ä¸ºç­‰ä»·æ— ç©·å°ï¼Œæ±‚ $c, k$ã€‚
            - $c = -\dfrac{1}{12}, \quad k = 4$
         2. è®¾ $f(x)$ åœ¨ $x = 0$ çš„æŸé‚»åŸŸå†…æœ‰å®šä¹‰ï¼Œä¸” $I_1 = \lim\limits_{x \to 0} \dfrac{f(x) \tan x - \sin 4x}{x^3} = 0$ï¼Œè®¡ç®— $I_2 = \lim\limits_{x \to 0} \dfrac{f(x) - 4}{x^2}$ã€‚
            - $f(x)$ æŠ½è±¡ $\implies$ å¹²æ‰ $f(x)$
            - $I_2 = I_2 \cdot \dfrac{ \tan x }{ \tan x } = \lim\limits_{x \to 0} \dfrac{ f(x) \tan x - 4 \tan x }{x^3}$ 
            - $I_1 = 0 \implies I_2 = I_2 - I_1 = \lim\limits_{x \to 0} \dfrac{ \sin 4x - 4 \tan x }{x^3}$ 
               - $I_2 = \lim\limits_{x \to 0} \dfrac{ \sin 4x - 4x }{x^3} + \lim\limits_{x \to 0} \dfrac{ 4x - 4 \tan x }{x^3} = -\dfrac{32}{3} - \dfrac{4}{3} = -12$ 

<br>

## äº”ã€æ•°åˆ—æé™çš„è®¡ç®—

1. è‹¥ $\lbrace x_n \rbrace$ æ˜“äºè¿ç»­åŒ–ï¼Œè½¬åŒ–ä¸ºå‡½æ•°æé™è®¡ç®—ã€‚
   - ä¾æ®ï¼šè‹¥ $\lim\limits_{x \to +\infty}f(x) = A$ï¼Œåˆ™ $\lim\limits_{n \to \infty}f(n) = A$ã€‚ã€å½’ç»“å®šç†ã€‘
   - $I = \lim\limits_{n \to \infty} \left(n \times \tan \dfrac{1}{n} \right)^{n^2}$
     - $1^\infty$
     - ä»¤ $x = \dfrac{1}{t}$ï¼Œ$I = e^{ \lim\limits_{t \to 0} \dfrac{ \frac{ \tan t }{t} - 1 }{t^2} } = e^{ \frac{1}{3} }$
2. è‹¥ $\lbrace x_n \rbrace$ ä¸æ˜“äºè¿ç»­åŒ–ï¼Œç”¨ã€å¤¹é€¼å‡†åˆ™ã€‘æˆ–ã€å®šç§¯åˆ†å®šä¹‰ã€‘ã€‚
   - å½“åˆ†å­åˆ†æ¯éƒ½åœ¨å˜åŒ–çš„æ—¶å€™
     - åªæ”¹åˆ†æ¯ï¼Œä¸åŠ¨åˆ†å­
     - $I = \lim\limits_{n \to \infty} \left(\dfrac{1}{n^2 + n + 1} + \dfrac{2}{n^2 + n + 2} + ... + \dfrac{n}{n^2 + n + n} \right)$
       - $\sum\limits_{i=1}^n \dfrac{i}{n^2 + n + n} \leq åŸå¼ \leq \sum\limits_{i=1}^n \dfrac{i}{n^2 + n + 1}$
       - $I = \dfrac{1}{2}$
   - æŠ“ã€éšè”½ã€‘æ¡ä»¶ï¼šå‡½æ•°å¤©ç”Ÿçš„æœ‰ç•Œæ€§
     - $I = \lim\limits_{n \to \infty}\sqrt[n]{n \arctan n}$
       - $\dfrac{\pi}{4} < \lim\limits_{n \to \infty}\arctan n < \dfrac{\pi}{2}$
       - $\lim\limits_{n \to \infty} \left(n \times \dfrac{\pi}{4} \right)^\dfrac{1}{n} < \lim\limits_{n \to \infty}\sqrt[n]{n \arctan n} < \lim\limits_{n \to \infty} \left(n \times \dfrac{\pi}{2} \right)^\dfrac{1}{n}$
       - $I = 1$
3. è‹¥ $\{x_n\}$ ç”±é€’æ¨å¼ $x_n = f(x_{n-1})$ ç»™å‡ºï¼Œç”¨ã€å•è°ƒæœ‰ç•Œå‡†åˆ™ã€‘ã€‚
   - è‹¥ $\{x_n\}$ å•è°ƒå¢ä¸”æœ‰ä¸Šç•Œæˆ–è€…å•è°ƒå‡ä¸”æœ‰ä¸‹ç•Œ $\implies \lim\limits_{n \to \infty}x_n \text{ å­˜åœ¨ } \iff {x_n} \text{ æ”¶æ•› }$ã€‚ 
   - è®¾ $x_1 = 1, x_{n+1} = 1+ \dfrac{x_n}{1 + x_n} (n = 1, 2, ...)$ï¼Œè¯æ˜ $\{x_n\}$ æ”¶æ•›å¹¶æ±‚ $\lim\limits_{n \to \infty} x_n$ã€‚
     - å…ˆè¯å­˜åœ¨ï¼Œå†æ±‚æé™ã€‚
     1. ã€æ•°å­¦å½’çº³æ³•ã€‘$\implies$$\{x_n\}$ å•è°ƒå¢
     2. æ ¹æ®é€’æ¨å¼è¯æ˜æœ‰ç•Œï¼š$x_n < 2$ï¼Œä»è€Œæ•°åˆ—æ”¶æ•›ï¼Œæé™å­˜åœ¨è®¾ä¸º $A$ã€‚
     3. **å¯¹é€’æ¨å¼ä¸¤è¾¹å–æé™**ï¼Œ$\lim\limits_{n \to \infty}x_n = \lim\limits_{n \to \infty} \left(1 + \dfrac{ x_{n - 1} }{1 + x_{n - 1} } \right) \quad \implies \quad A = 1 + \dfrac{A}{1 + A}$ã€‚

<br>

## å…­ã€æé™çš„åº”ç”¨

<br>

#### 1ã€åŸºæœ¬å¸¸è¯†

- ä»»ä½•åˆç­‰å‡½æ•°åœ¨å…¶å®šä¹‰åŒºé—´å†…è¿ç»­ï¼Œæ•…è€ƒç ”ä¸­åªç ”ç©¶ä¸¤ç±»ç‰¹æ®Šçš„ç‚¹ï¼š
   - åˆ†æ®µå‡½æ•°çš„åˆ†æ®µç‚¹ï¼ˆå¯èƒ½é—´æ–­ï¼‰
   - æ— å®šä¹‰ç‚¹ï¼ˆå¿…ç„¶é—´æ–­ï¼‰

<br>

#### 2ã€è¿ç»­çš„å®šä¹‰

- è‹¥ $\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = f(x_0)$ï¼Œåˆ™ $f(x) $ç§°åœ¨ $x = x_0$ å¤„è¿ç»­ã€‚
- ã€æ³¨ã€‘
   - $\lim\limits_{x \to x_0^+}f(x) = \lim\limits_{x \to x_0^-}f(x) = f(x_0)$ ä¸‰è€…ç›¸ç­‰æ‰è¿ç»­ã€‚

<br>

#### 3ã€é—´æ–­çš„å®šä¹‰

- è¿ç»­çš„å¯¹ç«‹äº‹ä»¶
- è®¾ $f(x)$ åœ¨ $x = x_0$ ç‚¹çš„æŸå»å¿ƒé‚»åŸŸæœ‰å®šä¹‰ã€åŒä¾§å®šä¹‰ã€‘
- $(1) \lim\limits_{x \to x_0^+}f(x) \quad (2) \lim\limits_{x \to x_0^-}f(x) \quad (3) f(x)$
   - ç¬¬ä¸€ç±»é—´æ–­ç‚¹ $(1)ã€(2)$ å‡å­˜åœ¨ï¼Œä¸”
      - $(1) \not= (2)$ï¼š$x_0$ ä¸ºè·³è·ƒé—´æ–­ç‚¹
      - $(1) = (2) \not= (3)$ï¼š$x_0$ ä¸ºå¯å»é—´æ–­ç‚¹
   - ç¬¬äºŒç±»é—´æ–­ç‚¹ $(1)ã€(2)$ è‡³å°‘ä¸€ä¸ªä¸å­˜åœ¨ï¼ˆç›®å‰è€ƒç ”åªè€ƒ $(1)ã€(2) $å‡ä¸å­˜åœ¨ï¼‰
      - è‹¥ä¸å­˜åœ¨ $=\infty \implies$ æ— ç©·é—´æ–­ç‚¹
      - è‹¥ä¸å­˜åœ¨ $=$ æŒ¯è¡ $\implies$ æŒ¯è¡é—´æ–­ç‚¹
   - ã€æ³¨ã€‘
      - å•ä¾§å®šä¹‰ä¸è®¨è®ºé—´æ–­æ€§
      - è‹¥å‡ºç°å·¦å³ä¸€è¾¹æ˜¯æŒ¯è¡é—´æ–­ï¼Œä¸€è¾¹æ˜¯æ— ç©·é—´æ–­ï¼Œåº”åˆ†ä¾§è®¨è®ºï¼ˆè¶…çº²ï¼‰
- æ±‚å‡½æ•° $F(x) = \begin{cases} \dfrac{x(\pi + 2x)}{2 \cos x}, & x \leq 0 \\ \sin\dfrac{1}{x^2 -1}, & x > 0 \end{cases}$ çš„é—´æ–­ç‚¹ï¼Œå¹¶åˆ¤æ–­å®ƒä»¬çš„ç±»å‹ã€‚
   1. åˆ†æ®µç‚¹ï¼š$x = 0$
      - $\lim\limits_{x \to 0^-} \dfrac{x(\pi + 2x)}{2 \cos x} = 0 \not= \lim\limits_{x \to 0^+} \sin\dfrac{1}{x^2 -1} = -\sin 1$
      - æ‰€ä»¥ $x = 0$ ä¸ºè·³è·ƒé—´æ–­ç‚¹
   2. æ— å®šä¹‰ç‚¹
      - $x > 0$ æ—¶ï¼Œåˆ†æ¯ä¸ä¸º $0, \, x = 1$ã€‚
         - $x = 1$ ä¸ºæŒ¯è¡é—´æ–­ç‚¹ã€‚
      - $x < 0$ æ—¶ï¼Œ$x_k = -k \pi - \dfrac{\pi}{2}, (k = 0, 1, ...)$ã€‚
         - $x_0 = -\dfrac{\pi}{2}$ï¼Œ$\lim\limits_{ x \to -\frac{\pi}{2} }\dfrac{x(\pi + 2x)}{2 \cos x}$ æ˜¯ $\dfrac{0}{0}$ï¼Œ$\lim\limits_{ x \to -\frac{\pi}{2} } F(x) = -\dfrac{\pi}{2}$ã€‚
            - $x = -\dfrac{\pi}{2}$ ä¸ºå¯å»é—´æ–­ç‚¹ã€‚
         - $x_k = -k \pi - \dfrac{\pi}{2}, (k = 1, ...)$ ä¸ºæ— ç©·é—´æ–­ç‚¹ã€‚
