### å®šä¹‰

$lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x}$ è®°ä¸º $f'(x_0)$ ï¼šï¼ˆç¬æ—¶ï¼‰å˜åŒ–ç‡ã€‚

- $f$ å¯¹ $x$ çš„å˜åŒ–ç‡ï¼š$\dfrac{{\rm d} f}{{\rm d} x} = f'_x$ ã€‚
- $\begin{cases} \lim_{\Delta x \to 0}\dfrac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x} & \to \text{å¢é‡å¼} \\ \lim_{x \to x_0}\dfrac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} & \to \text{å·®å€¼å¼} \end{cases}$ 
- ã€æ³¨ã€‘
  1. ã€å·¦å³æœ‰åˆ«ã€‘
    - $lim_{\Delta x \to 0^+} \dfrac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x} = f'_+(x_0)$ å³å¯¼æ•°
    - $lim_{\Delta x \to 0^-} \dfrac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x} = f'_-(x_0)$ å·¦å¯¼æ•°
    - **å› æ­¤ $f'(x_0)$ å­˜åœ¨ $\iff$ $f'_-(x_0) = f'_+(x_0)$ ã€‚** 
      - åªæœ‰å•ä¾§æé™ï¼Œä¸èƒ½ç¡®å®šå¯¼æ•°å­˜åœ¨ã€‚

  2. $\Delta x \to $ ï¼ˆå¹¿ä¹‰åŒ–ï¼‰ğŸ¶
     - $f'(x_0) = \lim_{ğŸ¶ \to 0}\dfrac{f(x_0 + ğŸ¶) - f(x_0)}{ğŸ¶}$ 
     - ä¸‰ä¸ª ğŸ¶ ä¸€æ‘¸ä¸€æ ·ï¼ˆå‡‘å®šä¹‰ï¼‰

  3. ä¸€é™ä¸€åŠ¨åŸåˆ™

     - ä¸å¯è¿åæ­¤åŸåˆ™

     - $\lim_{2 \Delta x \to 0}\dfrac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0 - \Delta x)}{2 \Delta x} = f'(x_0)$ å°±æ˜¯å…¸å‹é”™è¯¯

  4. ç­‰ä»·å†™æ³•ï¼ˆæ¢å…ƒæ³•ï¼‰

     - ä»¤ $x_0 + \Delta x = x \implies \lim_{x \to x_0}\dfrac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} = f'(x_0)$ ã€‚ 

- ä¾‹é¢˜
  - ä¸‹åˆ—å‡½æ•°ä¸­ï¼Œåœ¨ $x = 0$ å¤„ä¸å¯å¯¼çš„æ˜¯ $()$ ã€‚ã€å…·ä½“å‹ã€‘
    - $\begin{array}{l} A. f(x) = |x| \sin |x| & B. f(x) = |x| \sin \sqrt{|x|} \\ C. f(x) = \cos |x| & D. f(x) = \cos \sqrt{|x|} \end{array}$ 
    - åˆ†æ
      - åªè¦è§åˆ° $f'(x_0)$ $\implies$ å…ˆå†™å¯¼æ•°å®šä¹‰ã€‚
        - å½“é¢˜ç›®ç»™å‡º $f(x)$ ï¼Œå†™ã€å·®å€¼å¼ã€‘ã€‚
        - æœ‰ç•Œå€¼ $\times$ æ— ç©·å° $=$ æ— ç©·å°
  - **è®¾ $f(0) = 0$ ï¼Œä»¥ä¸‹æé™å­˜åœ¨èƒ½ç¡®å®š $f(x)$ åœ¨ç‚¹ $x = 0$ å¯å¯¼çš„æ˜¯ $()$ ã€‚**ã€æŠ½è±¡å‹ã€‘
    - $\begin{array}{l} A. \lim_{h \to 0}\dfrac{f(1 - \cos h)}{h^2} & B. \lim_{h \to 0}\dfrac{f(1 - e^h)}{h} \\ C. \lim_{h \to 0}\dfrac{f(h - \sin h)}{h^2} &  D. \lim_{h \to 0}\dfrac{f(2h) - f(h)}{h}\end{array}$ 
    - åˆ†æ
      - æŠ½è±¡å‹ä½¿ç”¨ã€å¢é‡å¼ã€‘
      - $f'(0) = \lim_{ğŸ¶ \to 0}\dfrac{f(0 + ğŸ¶) - f(0)}{ğŸ¶}$ 
      - $h \to 0$ æ—¶ï¼Œ$1 - \cos h \to 1^-$ ã€‚
        - $\because \cos h \leq 1$ 
        - å¤©ç”Ÿã€å•ä¾§æé™ã€‘
      - $D$ åä¾‹
        - $f(x) = \begin{cases} 1, & x\not= 0 \\ 0, & x = 0 \end{cases}$ 
      - $\begin{cases} f'(0) \cdot n = \exists & \implies f'(0) \exists \\ f'(0) \cdot \infty = \exists & \implies f'(0) \exists = 0 \\ f'(0) \cdot 0 = \exists & \not\implies f'(0) \exists \end{cases}$ 
    - ã€æ³¨ã€‘
      - $ğŸ¶ \to 0$ æ—¶ï¼Œ$\dfrac{|ğŸ¶|}{ğŸ¶}$ æœ‰ç•Œï¼Œä½† $\lim_{ğŸ¶ \to 0}\dfrac{|ğŸ¶|}{ğŸ¶}$ ä¸å­˜åœ¨ã€‚
  - è‹¥ $f(x)$ æ˜¯å¯å¯¼çš„å¶å‡½æ•°ï¼Œè¯æ˜ $f'(x)$ çš„å¥‡å‡½æ•°ã€‚ã€è®°ã€‘
    - $\begin{array}{l}f'(x) & = \lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{f(x + \Delta x) - f(x)}{\Delta x} \\ f'(-x) & = \lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{f(-x + \Delta x) - f(-x)}{\Delta x} \\ & = \lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{f(x+(-\Delta x) - f(x)}{\Delta x} \\ & = -\lim_{-\Delta x \to 0} \dfrac{f(x+(-\Delta x) - f(x)}{-\Delta x} \\ & = -f'(x) \end{array}â€‹$ 
    - è‹¥ $f(x)$ æ˜¯å¯å¯¼çš„å¥‡å‡½æ•°ï¼Œè¯æ˜ $f'(x)$ çš„å¶å‡½æ•°ã€‚



