### å‡½æ•°æžé™

$\lim_{x \to x_0}f(x) = Aâ€‹$ 

- $\forall \varepsilon > 0$ï¼Œ$\exists \delta > 0$ï¼Œå½“ $0 < |x - x_0| < \delta$ æ—¶ï¼Œ$|f(x) - A| < \varepsilon$ ã€‚ 

$\lim_{x \to \infty}f(x) = A$ 

- $\forall \varepsilon > 0$ï¼Œ$\exists X > 0$ï¼Œå½“ $|x| > X$ æ—¶ï¼Œ$|f(x) - A| < \varepsilon$ ã€‚ 

$\lim_{x \to \infty}f(x) = \infty$

- $\forall M > 0$ï¼Œ$\exists X > 0$ï¼Œå½“ $|x| > X$ æ—¶ï¼Œ$|f(x)| < M$ ã€‚ 



### æ•°åˆ—æžé™

$\lim_{n \to \infty}x_n = A$ 

- $\forall \varepsilon > 0$ï¼Œ$\exists N > 0$ï¼Œå½“ $n > N$ æ—¶ï¼Œ$|x_n - A| < \varepsilon$ ã€‚ 



### æžé™ä¸‰å¤§æ€§è´¨

##### å”¯ä¸€æ€§

- $x \to x_0$ å·¦å³æœ‰åˆ«
  - $x \to x_o^+$ 
  - $x \to x_0^-$ 

##### å±€éƒ¨æœ‰ç•Œæ€§

- è‹¥ $\lim_{x \to x_0}f(x) = A$ ï¼Œåˆ™ $\exists M > 0$ ï¼Œ$\delta >0$ ï¼Œå½“ $0 < |x - x_0| < \delta$ æ—¶ï¼Œæ’æœ‰ $|f(x)| < M$ ã€‚
- ä¾‹é¢˜
  - $f(x) = \dfrac{|x| \sin(x - 2)}{x (x - 1) (x - 2)^2}$ åœ¨ $(A)$ å†…æœ‰ç•Œã€‚
    - $A.(-1,0)$  $B.(0,1)$  $C.(1,2)$  $D.(2,3)$ 
- è®¨è®º $f(x)$ åœ¨æŒ‡å®šåŒºé—´ $I$ ä¸Šçš„æœ‰ç•Œæ€§ï¼š
  - è‹¥ $I$ ä¸º $[a,b]$ ï¼Œç”¨â€œè¿žç»­å‡½æ•° $f(x)$ åœ¨ $[a,b]$ ä¸Šå¿…æœ‰ç•Œâ€ã€‚
  - è‹¥ $I$ ä¸º $(a,b)$ ï¼Œ
    - $$\left. \begin{array} \text{\lim_{x \to a^+}f(x) å­˜åœ¨} & \implies & \text{f(x) åœ¨ a çš„å³é‚»åŸŸæœ‰ç•Œ} \\ \lim_{x \to b^-}f(x) å­˜åœ¨ & \implies & \text{f(x) åœ¨ b çš„å·¦é‚»åŸŸæœ‰ç•Œ} \\ & & \text{f(x) åœ¨ (a,b) å†…è¿žç»­} \end{array} \right \} \implies f(x) åœ¨ (a,b) å†…æœ‰ç•Œ $$ 
    - é€šå¸¸ $f(x) åœ¨ (a,b) å†…è¿žç»­â€‹$ å¿…æˆç«‹
      - åˆç­‰å‡½æ•°åœ¨å…¶å®šä¹‰åŒºé—´å†…å¿…è¿žç»­



##### å±€éƒ¨ä¿å·æ€§

- è‹¥ $\lim_{x \to x_0}f(x) = A > 0$ ï¼Œåˆ™ $x \to x_0$ æ—¶ï¼Œ$f(x) >0$ ã€‚
- è‹¥ $\lim_{x \to x_0}f(x) = A < 0$ ï¼Œåˆ™ $x \to x_0$ æ—¶ï¼Œ$f(x) <0$ ã€‚
- è„±å¸½æ³•



### å‡½æ•°æžé™çš„è®¡ç®—

- ä¸ƒç§æœªå®šå¼ï¼š $\dfrac{0}{0}$ , $\dfrac{\infty}{\infty}$ , $\infty * 0$ ; $\infty - \infty$ ; $\infty^0$ , $0^0$ , $1^\infty$ ã€‚
- æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™
  1. è‹¥ $\lim_{x \to *}f(x) = 0(\infty)$ ï¼Œ$\lim_{x \to *}g(x) = 0(\infty)$ ï¼›
  2. ä¸” $lim_{x \to *} \dfrac{f'(x)}{g'(x)} å­˜åœ¨$ ï¼Œåˆ™ $lim_{x \to *} \dfrac{f(x)}{g(x)} = lim_{x \to *} \dfrac{f'(x)}{g'(x)}$ ã€‚
- å¸¸ç”¨ç­‰ä»·æ— ç©·å° $(x \to 0)$
  - $\sin x$ ~ $\arcsin x$ ~ $\tan x$ ~ $\arctan x$ ~ $e^x - 1$ ~ $\ln(1 + x)$  ~ $x$
  - $(1 + x)^\alpha - 1$ ~ $\alpha x$ $\implies$ $(1 + ðŸ¶)^\alpha - 1$ ~ $\alpha ðŸ¶$ $(ðŸ¶ \to 0)$  
- è§£é¢˜æ€è·¯
  - $\dfrac{0}{0}$ , $\dfrac{\infty}{\infty}$ , $\infty * 0$
    - åŒ–ç®€
      - æ’ç­‰å˜å½¢
        - æœ‰ç†åŒ–
          - è§æ ¹å·å·®ï¼š$\sqrt{*} - \sqrt{*}$
        - æå–å…¬å› å¼
        - æ·»é¡¹
      - ç­‰ä»·æ— ç©·å°æ›¿æ¢
        - $x \to ðŸ¶$ 
      - åŠæ—¶æå‡º æžé™ä¸ä¸º0 çš„å› å¼
    - ä¾‹é¢˜
      - $lim_{x \to 1^-}\ln x * ln(1 - x)$ 
        - $\lim_{x \to 1}\ln x$ = $\lim_{x \to 1}\ln(1 + x - 1)$ ~ $\lim_{x \to 1}x-1$ 
  - $\infty - \infty$ 
    - æœ‰åˆ†æ¯ï¼Œåˆ™é€šåˆ†
      - $\lim_{x \to 0}(\dfrac{e^x + xe^x}{e^x - 1} - \dfrac{1}{x})$ 
    - æ²¡æœ‰åˆ†æ¯ï¼Œåˆ›é€ åˆ†æ¯
      - å€’ä»£æ¢
        - ä»¤ $x = \dfrac{1}{t}$ 
      - $\lim_{x \to +\infty}[x^2(e^{\frac{1}{x} - 1} - x)]$ 
  - $\infty^0$ , $0^0$ , $1^\infty$ 
    - $U(x)^{V(x)} = e^{V(x) \ln U(x)}$ 
    - ä¾‹é¢˜
      - $\lim_{x \to \infty}(x + \sqrt{1 + x^2})^\frac{1}{x}$ 
        - $(\ln (x + \sqrt{1 + x^2}))' = \dfrac{1}{\sqrt{1 + x^2}}$ 
      - $\lim_{x \to \frac{\pi}{4}}(\tan x)^{\dfrac{1}{\cos x - \sin x}}$ 
        - $1^\infty \implies \lim u^v = e^{\lim v\ln u} = e^{\lim v(u - 1)}$ 
- æ³°å‹’å…¬å¼
  - ä»»ä½•å¯å¯¼å‡½æ•° $f(x) = \sum a_nx^n$ 
  - $x \to 0$
    - $sinx = x - \dfrac{1}{3!}x^3 + o(x^3)$ 
      - $x - \sin x$ ~ $\dfrac{1}{6}x^3$  $\quad and \quad$  $x + \sin x$ ~ $2x$ 
        - $x^2 - {\sin^2 x}$ ~ $\dfrac{1}{3}x^4$ 
    - $arcsinx = x + \dfrac{1}{6}x^3 + o(x^3)$ 
    - $tanx = x + \dfrac{1}{3}x^3 + o(x^3)$ 
      - $x - \tan x$ ~ $-\dfrac{1}{3}x^3$ 
    - $arctanx = x - \dfrac{1}{3}x^3 + o(x^3)$ 
    - $cosx = 1 - \dfrac{1}{2!}x^2 + \dfrac{1}{4!}x^4 + o(x^4)$ 
    - $\ln(1 + x) = x - \dfrac{x^2}{2} + \dfrac{x^3}{3} - \dfrac{x^4}{4} + o(x^4)$ 
    - $e^x = 1 + x + \dfrac{x^2}{2!} + \dfrac{x^3}{3!} + o(x^3)$ 
    - $\dfrac{1}{1 - x} = 1 + x + x^2 + x^3 + o(x^3) (\mid x \mid < 1)$ 
    
  - è§£é¢˜æ€è·¯
    - $\dfrac{A}{B}$ åž‹
      - è§åˆ° $\dfrac{A}{B}$ åž‹ï¼Œç”¨ã€ä¸Šä¸‹åŒé˜¶ã€‘åŽŸåˆ™
        - è‹¥åˆ†æ¯ï¼ˆåˆ†å­ï¼‰æ˜¯ $x^k$ ï¼Œåˆ™åˆ†å­ï¼ˆåˆ†æ¯ï¼‰å±•å¼€è‡³ $x^k$ ã€‚
      - $\lim_{x \to 0}\dfrac{\arcsin x - \arctan x}{x^3}$ 
    - $A - B$ åž‹
      - è§åˆ° $A - B$ åž‹ï¼Œç”¨ã€å¹‚æ¬¡æœ€ä½Žã€‘åŽŸåˆ™

        - å°† $A, B$ åˆ†åˆ«å±•å¼€è‡³ç³»æ•°ä¸æƒ³ç­‰çš„ $x$ çš„æœ€ä½Žæ¬¡å¹‚ä¸ºæ­¢ã€‚
      - å½“ $x \to 0$ æ—¶ï¼Œ$\cos x - e^{-\frac{x^2}{2}}$ ä¸Ž $cx^k$ ä¸ºç­‰ä»·æ— ç©·å°ï¼Œæ±‚ $c, k$ ã€‚
      - è®¾ $f(x)$ åœ¨ $x = 0$ çš„æŸé‚»åŸŸå†…æœ‰å®šä¹‰ï¼Œä¸” $\lim_{x \to 0} \dfrac{f(x) \tan x - \sin 4x}{x^3} = 0$ ï¼Œè®¡ç®— $\lim_{x \to 0} \dfrac{f(x) - 4}{x^2}$ ã€‚



### æ•°åˆ—æžé™çš„è®¡ç®—











### ä¸ç­‰å¼

- $|a \pm b| \leq |a| + |b|$ 